KAPITEL 4

Ny teknik i
kombination med
livsstilsförändringar

Syftet med detta kapitel är att undersöka på vad sätt en kombination av tekniska lösningar och livsstilsförändringar kan bidra till att minska negativ påverkan på miljön, klimatet och den globala tillgången på naturresurser. Teknik och livsstil är på sätt och vis alltid förknippade med varandra. Ny teknik kan ge upphov till ny livsstil. Bilen har exempelvis möjliggjort en rörlig livsstil i länder med massbilism. Tillkomsten av tv har skapat nya förutsättningar för att använda fritiden. Men kan ny livsstil inspirera till ny teknik?

Som vi visat (i kapitel 2) lägger åtskilliga opinionsbildare störst vikt vid ny och bättre teknik som en lösning på klimatproblemet. Men hur långt räcker teknik och teknikutveckling som framtidslösning, om man tar hänsyn till summan av de globala klimat-, miljö- och resursproblem som vi beskrev i förra kapitlet? Vi som skrivit denna bok tror inte att tekniska lösningar räcker. Vi menar däremot att en kombination av ny teknik och ny livsstil skulle kunna betyda en hel del.

Först för vi en allmän diskussion om förutsättningarna för tekniska lösningar på samhällsproblem och gör ett försök att definiera begreppet livsstil. Mot denna bakgrund presenteras sedan fyra exempel på viktiga livsområden – vatten, livsmedel, energi och transporter – där det finns möjligheter till förändringar som bygger på samverkan mellan ny teknik och ny livsstil.

Förutsättningar för tekniska lösningar

Låt oss omedelbart förklara att vi tror att ny teknik kan komma att erbjuda intressanta lösningar, som kan bidra till att väsentligt minska de problem som är förknippade med miljö-, klimat- och resursproblemen. Det är just därför vi ser ny teknik som en av fyra vägar att möta framtiden. Många av dagens förhoppningar på ny och bättre teknik kommer sannolikt att infrias, samtidigt som helt oväntade teknikgenombrott kan skapa nya förutsättningar för människan och hennes liv i framtiden.

Samtidigt ser vi oss tvungna att varna för en övertro på teknik som lösningen på det problemkomplex som vi beskrev i föregående kapitel. En sådan övertro finns inte sällan bland tekniker och teknikforskare.[1] Den psykologiska bakgrunden till detta är sannolikt de många tekniska triumfer som firats under de senaste generationerna. Därtill kommer att tekniker av alla slag inte har något emot att se sig själva som samhällets viktigaste problemlösare. Det är en både mänsklig och sympatisk inställning men likafullt riskabel, när det handlar om komplexa samhällsproblem.

Här måste vi även ifrågasätta många ekonomers övertro på att ny teknik ständigt skall bidra till att lösa de problem, som uppkommer när det blir en brist av något slag. Ekonomerna kallar det för ”substitution”, när nyare teknik kan häva den uppkomna bristen. De kan anföra en stor mängd exempel från historien på att så verkligen har skett. När det blev ont om ved övergick man till kol som bränsle, när kolets nackdelar i vissa sammanhang – exempelvis vid husuppvärmning – blev tydliga övergick man till olja och så vidare. Vår viktigaste invändning mot denna uppfattning är att det inte existerar någon lag som säger att det som gällt i det förflutna också kommer att gälla i framtiden. Det går inte att förutsätta att tidigare vunna erfarenheter skall gälla även i en framtid som vi egentligen inte vet något om.

Den som argumenterar för en viss teknisk lösning på ett identifierat problem kan även vara påverkad av värderingar, som kan ifrågasättas. Ser man exempelvis den nya tekniken som ett sätt för det egna landet att öka sin konkurrenskraft i en globaliserad värld? Eller ser man den som ett bidrag till att lösa vardagliga problem för miljarder människor – av dem många fattiga – runt om i världen? Det är uppenbart att dolda värderingar ofta ligger inbäddade i synen på en viss teknik.

Nu är det inte bara tekniker och ekonomer som betraktar teknik som den främsta lösningen på dagens olika klimat-, miljö- och resursproblem. Även politiker och andra opinionsbildare delar denna förlitan på tekniska lösningar. Här ett exempel: Dagens Nyheters tidigare chefredaktör, Hans Bergström, diskuterar som fristående kolumnist[2] teknikens möjligheter att ”mildra dilemmat mellan standard och miljö” i en värld med en växande befolkning. Bergström kommer in på två av de teknikområden som är mycket uppmärksammade i dag: energiteknik och fordonsteknik. Han skriver: ”Nya generationer av kärnkraft, och längre fram fusionskraft, kan ge koncentrerad utsläppsfri energi. Ny batteriteknologi och vätgasdrift kan ge miljövänliga fordon”.

Mot denna syn måste man anföra några allvarliga invändningar. Skall man ersätta dagens användning av fossil olja med kärnkraft inom rimlig tid, krävs en enorm utbyggnad av antalet reaktorer. David Goodstein, professor i fysik vid California Institute of Technology, har visat i sin bok Out of Gas. The End of the Age of Oil (2004) att det i så fall skulle krävas byggandet av tio tusen nya kärnreaktorer i världen under de närmaste trettio åren.[3] Det skulle innebära att en ny reaktor måste startas nästan varje dag under dessa trettio år. När det gäller tron att fusionsenergin en dag i framtiden skall ge mänskligheten obegränsad tillgång på energi, kan man konstatera att tidpunkten för detta genombrott ständigt flyttas framåt i tiden, sannolikt beroende på fundamentala tekniska svårigheter.

Tanken att ny batteriteknik och vätgasdrift kan ge miljövänligare fordon är naturligtvis riktig men frågan är om det räcker, för den händelse att antalet bilar i världen fortsätter att växa som idag. Under en konferens i Mexico 1996 framgick att om 1990-talets trender står sig skulle biltätheten i världen närma sig dagens amerikanska nivå år 2085. Vid den tiden skulle i så fall rulla sex miljarder motorfordon i världen.[4] En sådan bilpark skulle kräva enorma mängder energi, även om varje fordon vore extremt energisnålt. Likaså skulle det krävas en enorm utbyggnad av motorfordonens infrastruktur i hela världen: vägar, gator, broar, tunnlar, parkeringshus, verkstäder och liknande.

Ett problem av helt annan art är den tröghet varmed ny och effektivare teknik kan ersätta äldre teknik. Att detta inte sker i den omfattning som vore rationellt och rimligt, kan bero på motstånd från dem som har sin försörjning genom äldre teknik (det gäller både kapitalets och arbetets företrädare) eller motstånd från konservativa konsumenter. I ett globalt perspektiv är möjligheterna för fattiga länder att använda ny teknik en viktig fråga. Överföring och införande av ny teknik kan ibland behöva stödjas med biståndsmedel. Här aktualiseras frågor om dels politisk vilja och ekonomiska resurser hos givarländerna, dels mottagarländernas institutionella förutsättningar att införa nya och uthålliga tekniklösningar.

Man får heller inte glömma att teknik inte bara kan lösa problem utan också kan skapa dem. Tag som exempel den glädje många kände på 1950-talet, när de installerade oljeeldning i sina hus. Oljeeldning framstod då som ett stort framsteg i jämförelse med tidigare eldning med ved eller koks. Det är först långt senare som allmänheten blivit medveten om nackdelarna med oljeeldningen.

Vår slutsats av detta är att ny teknik inte bör ses som en patentmedicin mot dagens klimat-, miljö- och resursproblem. Däremot ser vi, som sagt, ny teknik som en av fyra viktiga vägar in framtiden. Man bör hela tiden fråga: ”Hur långt kan tekniken ta oss?” När man försöker svara på det, måste man också beakta hur vi människor lever, det vill säga vilken livsstil vi har.

Hur definierar man ”livsstil” och ”livsstilsförändring”?

Begreppet livsstil infördes inom vetenskapen under tidigt 1900-tal av Alfred Adler för att beteckna beteendemönster bestämda av personliga egenskaper, motiv och värderingar. Begreppet har sedan använts med delvis annan innebörd inom en rad olika områden. Inom exempelvis hälsovård kan man med livsstil avse en individs mat- och dryckesvanor, motionsbeteende och sömnvanor. Ordet livsstil har också fångats upp av kommersiella intressen, där vissa produkter på marknaden förknippas med ett visst, prestigegivande, sätt att leva. I medierna kan begreppet livsstil också användas för att karakterisera vissa sociala grupperingar som hippies och andra.

Inom dagens vetenskap är begreppets användbarhet omstritt. Det används dock idag relativt ofta inom resurs- och miljöforskningen, där ”människors livsstil är en viktig faktor att ta med i beräkningarna” (enligt Nationalencyklopedin). Det är begreppets användning i detta sammanhang som vi kommer att knyta an till. Men vi kommer också att beröra den betydelse begreppet har i medicinska sammanhang, eftersom vi tror att det finns livsstilar som bättre än dagens är ägnade att skänka människor ett gott liv.

Man skulle kunna fundera på att i stället använda begreppet levnadsmönster, som dock inte på samma sätt är uttryck för en individs vilja att inför andra framstå som stilbildande. I ett globalt sammanhang är den nuvarande västerländska – för att inte säga den amerikanska – livsstilen själva sinnebilden av ett gott liv för miljoner människor, vilket kan få svåröverblickbara konsekvenser för världens framtida resursförbrukning. Samtidigt kan det finnas anledning att ibland även använda begreppet levnadsmönster, när det handlar om olika samhällsgruppers sätt att leva.

Att medvetet ändra sin livsstil är något helt annat och mera djupgående än att bli ”klimatsmart” eller ”miljösmart”, något som ofta diskuteras i dagens medier. För den enskilde är det betydligt lättare att behålla sitt konsumtionsmönster och skaffa miljömässigt bättre tekniska produkter än att ändra livsstil. Vi som skrivit denna bok är självfallet medvetna om svårigheten att ändra livsstilen, som ofta är betingad av rådande förhållanden inom arbetsliv, konsumtion och fritid. Det är just därför som medborgarna gemensamt måste, enligt vår mening, diskutera och genomföra livsstilsförändringar inom ramen för det civila samhället (se vidare på sidan 102). En viss livsstil kan ses som uttryck för gemensamma värderingar och inte endast för det som för tillfället kan bedömas som lämpligt eller som enkelt kan anpassas till yttre omständigheter.

Valet av tidsperspektiv

För att redan idag kunna diskutera stora och genomgripande samhällsförändringar måste man ha ett relativt långt tidsperspektiv. Att bara sträcka ut perspektivet tio-femton år, det vill säga till år 2020 eller 2025, är för kort. I den pågående debatten väljer därför många att sikta på år 2050. Dagens förskolebarn är då drygt fyrtio år, dagens fyrtioåringar är omkring åttio år gamla.

Ett exempel på hur man kan tänka kring år 2050 har getts av den ledande amerikanske ekonomen Jeffrey Sachs. Han har fullt klart för sig de miljömässiga begränsningar som Jordens befolkning måste ta hänsyn till (något som vi behandlade i det tredje kapitlet). I Common Wealth. Economics for a Crowded Planet (2008) diskuterar Sachs framtidens försörjningsproblem i ett globalt perspektiv. Han menar att det är tre faktorer som kommer att avgöra påfrestningen på den globala miljön inklusive klimatet: a) den globala befolkningens storlek, b) det genomsnittliga resursutnyttjandet per individ, samt c) teknologins utformning.

Sachs beräknar att världsbefolkningen med nuvarande tendenser kommer att uppgå till cirka nio miljarder år 2050. Samtidigt antar han att den globala genomsnittsinkomsten kan komma att fyrdubblas fram till mitten av seklet. Fastän han har en optimistisk syn på möjligheten att ta fram miljövänlig teknologi – dit räknar han både solenergi och kärnkraft – menar han att en sådan utveckling under alla omständigheter kommer att utsätta miljön för alltför stora påfrestningar. Det är därför enligt Sachs nödvändigt att söka begränsa världsbefolkningen till åtta miljarder, eftersom man varken kan eller bör motarbeta standardhöjningen hos världens fattiga. Han tycks däremot inte förutsätta några livsstilsförändringar.

Frågan om världsbefolkningens möjliga eller sannolika framtida storlek är mycket komplex. Vi avstår från att gå på djupet i frågan, utan nöjer oss med att konstatera att man inte kan utesluta möjligheten av att det kommer att leva nio miljarder människor på Jorden år 2050, även om många länders befolkningar redan har sänkt eller är på väg att sänka sina födelsetal.

Hur den globala ekonomin kan utvecklas framöver och om den kan innebära en ekonomisk tillväxt – och hur denna tillväxt i så fall är fördelad över Jorden – har vi ingen kompetens att bedöma. Däremot utgår vi, som en grundläggande moralisk värdering, från att vi alla måste agera så att det finns förutsättningar för morgondagens människor att leva ett människovärdigt liv i materiellt avseende. För detta har dagens människor ett stort ansvar.

Kan bättre teknik tillsammans med livsstilsförändringar bidra till att lösa framtida problem?

För att pröva i vilken utsträckning som bättre teknik i kombination med vissa livsstilsförändringar kan bidra till att lösa dagens och morgondagens miljö-, klimat- och resursproblem kommer vi att ta upp ett begränsat antal områden som dock alla är avgörande för människans försörjning: a) vatten, b) livsmedel, c) energi och d) persontransporter.

EXEMPEL A: VATTEN

Alla vet att människan inte kan klara sig länge utan vatten. Men vatten används inte bara som det viktigaste livsmedlet och som ett medel att upprätthålla en acceptabel hygienisk standard. Det ingår också i de flesta produktionsprocesser. Det mesta vatten som människan har kontroll över används i jordbruket (omkring sjuttio procent). Om nederbörden är otillräcklig måste man konstbevattna åkrar och plantager. Nära en fjärdedel (tjugotvå procent) av det vatten som människan använder går åt inom industrisektorn, som tillverkningsindustri och energianläggningar. Återstoden (åtta procent) används inom hushåll och detaljhandel.

Idag lider omkring en tredjedel av Jordens befolkning brist på rent vatten vilket kan leda till olika infektionssjukdomar. Som framgick av det tredje kapitlet, ser situationen ut att förvärras när det gäller vattentillgången i delar av världen. En av den svenska regeringens Commission on Climate Change and Development publicerad studie från 2009 (Closing the Gaps) beräknar att redan år 2025 kommer tre miljarder människor att bo i länder som har problem med vattenförsörjningen.[5]

Teknik och teknisk utveckling kan sannolikt endast bli av marginell betydelse för att lösa dessa problem – i varje fall om inte nya och billiga metoder att avsalta havsvatten kommer att utvecklas. Att lösa vattenbristen handlar i dagsläget mer om politisk styrning, lokal organisering och investeringskapital. Nu kommer klimatförändringen att medföra att vattenproblemen av allt att döma växer. Lokala konflikter om vatten kan därför komma att bli både många och svårlösta. Samtidigt skall man inte bortse från möjligheterna att ökad förståelse för grundläggande gemensamma problem rörande naturresurser kan leda till ökat samarbete, inte minst ökat lokalt samarbete.

Om teknikutvecklingen inte ser ut att väsentligt bidra till lösningen av vattenproblemen i världen, kan då människor i vattenrika länder förbättra möjligheterna bara genom att hushålla med sin egen vattenanvändning, till exempel genom att inte duscha så länge eller genom att installera snålspolande toaletter? Nej, inget av detta kan innebära någon direkt hjälp till den afrikanske jordbrukaren eller den indiske byinnevånaren. Sättet att förhålla sig till en, för en del människor, knapp resurs kan dock vara mönsterbildande på längre sikt. Om de, som inte lider brist på vatten, genom sitt beteende visar en förväntan på att det alltid skall finnas tillgång till stora mängder rent vatten, så kan detta – inom den växande globala medelklassen – leda till sociala mönster och tekniska val som förutsätter en riklig vattentillgång. I samhällen med relativ brist på vatten kan samma sociala mönster tillämpas av dem som har råd till det och därmed kan ett irrationellt slöseri uppkomma.

Därtill kan vårt sätt att använda vatten påverka tillgången på andra knappa resurser. Skälet är att all vattenförbrukning – utom vatten hämtad med muskelkraft ur en brunn – förutsätter viss teknisk energianvändning. Pumpar drivs med elkraft och varmvatten värms upp på olika sätt, som alla kräver betydande insatser av energi. I ett land som Sverige finns det åtskilliga som tvättar sina textilier orimligt ofta med tanke på både vatten- och energiåtgång. Att duscha länge i varmvatten innebär också att man i förlängningen bidrar till att negativt påverka klimatet. Att tvätta sina textilier mer energisnålt och att avkorta tiden för varmdusch blir naturligtvis mycket marginella bidrag till att minska påfrestningen på miljön. Men om alla gör det blir effekten trots allt påtaglig.

Vårt första exempel gav således ett rätt negativt resultat. När det gäller världens försörjning med rent vatten, ser inte den tekniska utvecklingen i kombination med möjliga livsstilsförändringar ut att leda till bättre vattentillgång för dem som idag saknar sådan. Vad som främst krävs är politisk handling och ekonomiska resurser för att öka försörjningen med rent vatten i fattiga områden.

EXEMPEL B: LIVSMEDEL

Att försörja sig själv och sin familj med mat har i alla tider varit en grundläggande uppgift för vuxna individer. I dagens västerländska industrisamhällen ägnas inte livsmedelsproduktionen särskilt stor uppmärksamhet. Det som diskuteras är vad och hur individer bör äta för att hålla sig friska och attraktiva. Frågan om tillgången på det dagliga brödet tycks avklarad och uppfattas inte som något större problem i den rikare delen av världen.

Maten bör inte betraktas enbart som en form av teknisk försörjning. Mat är visserligen byggmaterial och energiresurs för våra kroppar, men är också förknippad med sociala och etiska aspekter. Inte endast matvarorna i sig, utan även hur de har producerats, kan användas som ett kriterium när människor bedömer om de går att äta. I vår typ av samhälle är det för närvarande möjligt att klara av livsmedelsförsörjningen med hjälp av ganska få människor i produktionen, men med desto större insatser av energi och andra resurser. Detta är historiskt sett en unik situation.

Dessutom har vi i industrialiserade samhällen inte längre – som exempelvis redan under antiken – betydande livsmedelsförråd inför möjliga bristsituationer. Då var problemet i stället ofta att man inte kunde transportera livsmedel till de områden, där hunger fanns. Idag är det distributionskedjorna från livsmedelsråvaran via förädlingsindustrin till grossister och detaljhandel som fungerar som rullande livsmedelslager. Om livsmedelstransporterna av någon anledning skulle stängas av, räcker inte maten i butikerna för mer än några enstaka dagars behov. Detta visar på en aspekt av det moderna samhällets stora sårbarhet.

För att producera mat behövs vatten och ekologiska resurser – mark att odla på – men också tillräckligt med växtnäring och möjligheter att skydda nyttoväxterna från ogräs, växtsjukdomar och ohyra. Allt detta kräver energi, helst billig sådan. Under tiden efter andra världskriget har detta inte varit något problem, på grund av den rika tillgången på billig olja. Dessutom har man kunnat använda rika fyndigheter exempelvis av det viktiga näringsämnet fosfor. Dessa koncentrerade fyndigheter är en begränsad resurs precis som oljan är. På samma sätt som vi nu bör tänka på en tid bortom den rika tillgången på lätt åtkomlig olja, bör vi tänka på en tid då jordbruket inte längre har tillgång till fosfor i koncentrerad form.

Hittills har det funnits tekniska möjligheter och ekonomiska skäl att industrialisera jordbruket, det vill säga att minska insatserna av mänsklig arbetskraft och i stället använda kemiska och mekaniska metoder i jordbruket. Den billiga energin och gruvornas innehåll av mineraler har också medgivit framställningen av stora mängder växtnäring – konstgödsel – och kemiska medel för att skydda grödorna mot olika slags skador. Skördarna har kunnat ökas, räknat per ytenhet, och därmed har tillgången till jordbruksmark inte betraktats som något som begränsar produktionens omfattning.

Till slut har vi fått en situation där maten till synes kan hanteras som vilken annan industrivara som helst, både i produktions- och konsumtionsperspektiv. Konsumtionsmönstren har förändrats och alltmer kött konsumeras i stora delar av världen. Halv- och helfabrikat har också ökat i användning, vilket visar att även hushållens matlagning dragits in i industrialiseringsprocessen. Att även konsumtionsvanorna påverkats av utbudet av industriellt producerad mat visas av den pågående så kallade fetmaepidemin i delar av världen.

Det finns alltså all anledning att noga fundera över ett flertal frågor, om man vill anlägga ett framtidsperspektiv på matförsörjningen. Jordbruksproduktion innebär alltid en – inte obetydlig – påverkan på omgivningen. Det sker utsläpp av klimatgaser som koldioxid, lustgas och metan, bland annat från korna. Den rikliga tillgången på växtnäring leder till att hushållningen med denna inte är tillräckligt effektiv, och därför läcker växtnäring ut i omgivande ekosystem. Detta läckage är kanske den enskilt viktigaste och mest störande miljöpåverkan som människan åstadkommer, bortsett från hennes effekter på det globala klimatet. Om samhället inför restriktioner för sådana utsläpp, kan detta i sin tur leda till att man i ökad utsträckning tillämpar biologiska metoder för hushållning med växtnäring och för reglering av växtsjukdomar och ogräs. Oavsett om restriktionerna utformas som tekniska krav eller ekonomiska pålagor, kommer dessa att leda till att livsmedelproduktionen bli dyrare för konsumenten.

Vid sidan av uppgiften att säkerställa livsmedelsproduktionen utan att vålla stora negativa ekologiska konsekvenser, gäller det för samhället att göra sig kvitt bruket att använda stora mängder olja som bränsle. Den nuvarande inriktningen mot ökad användning av biobränslen innebär både en möjlighet för och ett hot mot jordbruksföretagen. De kan visserligen leverera biobränslen till samhället i övrigt, men samtidigt kan konkurrensen om energiresurserna leda till att livsmedelsproduktionen som sådan behöver merparten av de biobränslen som jordbruksföretagen kan producera. På motsvarande sätt kan fiberproduktionen, exempelvis bomull, för textilier bli en konkurrent till livsmedelsproduktionen. Det kanske vore en bättre hushållning med resurserna att använda olja som råmaterial för att tillverka syntetfibrer för kläder och utnyttja jordbruksmarken för livsmedel. Slutsatsen blir att det finns en kapacitet att leverera biobränslen från jordbruket, men att detta förutsätter att man accepterar andra förändringar, exempelvis när det gäller kosthållet, som innebär att areal kan frigöras för bränsleproduktion.

Om jordbruksmark, växtnäring och energiresurser skall användas effektivt krävs alltså en nyanserad syn på produktionens inriktning såväl som på de metoder som används. Att föda upp djur på foder, exempelvis spannmål, som vi människor själva kan äta, innebär att effektiviteten i resursanvändningen blir låg. Att föda upp djur på foder som vi inte kan äta, exempelvis gräs eller matavfall, innebär däremot att effektiviteten kan ökas. Därför kan man inte säga att all köttkonsumtion i sig innebär slöseri. Kor som huvudsakligen lever på gräs är effektiva, medan dagens kor som i stor utsträckning utfodras med spannmål och annat kraftfoder – ofta importerat från fattigare länder – är sämre i detta avseende. Här kan man dock inte bara tala om effektivitet i produktionsledet. Man måste också väga in vilken betydelse för livsmedelstillgången i världen som de dagliga matvanorna har. Den globala tendensen till ökad köttkonsumtion är ytterst oroande.

Vi vill här referera till ett arbete med inriktning på den framtida livsmedelsproduktionen och dess förutsättningar, som gjorts inom ramen för en bred internationell samverkan där deltagarna representerat stater, privata företag och frivilligorganisationer. I april 2008 lämnades en slutrapport.[6] Det direkta resultatet av den tillämpade jordbruksteknologin och av sättet att organisera produktion och distribution av livsmedel bedöms främst ge följande strukturella problem:

•  en ytterst ojämlik fördelning av inkomster och livsnödvändiga nyttigheter när det gäller livsmedelskonsumtion och odlingsmöjligheter mellan regioner, klasser och kön

•  snabbt tilltagande negativa trender vad gäller kvalitet hos och/eller tillgång till odlingsbar mark, vatten, biologisk mångfald och fosfor

•  en enorm obalans i fråga om kosthåll med mätbara direkta och indirekta kostnader i hälsoavseende, vilka hotar att spräcka vårdbudgetar även i rika länder[7]

Mot bakgrund av denna bedömning och de förhållanden som vi själva beskrivit är det högst rimligt att räkna med att livsmedelsförsörjningen i industrialiserade länder kommer att undergå mycket stora förändringar de närmaste decennierna. Dessa förändringar kommer i så fall att påverka livsmedelsproducenter och livsmedelskonsumenter på ett genomgripande sätt.

Vilken betydelse kan den tekniska utvecklingen få i denna förändringsprocess? Det är troligt att den kan bli stor, under förutsättning att forskningen på jordbruksområdet riktas in mot problemställningar som kan bli aktuella under morgondagens förhållanden. Exempelvis hur man kan åstadkomma hög produktion av livsmedel trots låga insatser av hjälpenergi, hur man långsiktigt kan klara försörjningen med växtnäring trots små energiinsatser, hur även stora städer kan försörjas med livsmedel utan att transportbehoven blir alltför stora. Det är inte uteslutet att den nuvarande livsmedelsproduktionen kommer att kompletteras med småskalig odling på mark som inte är intressant för kommersiell livsmedelsproduktion. Sedan gäller det hur den etablerade livsmedelsindustrin kommer att reagera på den nya situationen. Dessa reaktioner kan tänkas både fördröja och påskynda en omställning.

För livsmedelskonsumenternas del kommer förändringarna sannolikt att bli högst påtagliga i vardagen. De måste förmodligen räkna med att avsätta en större del av sina disponibla medel till matinköp. De blir också viktiga aktörer när det gäller att vid inköpen prioritera sådana livsmedel som producerats genom mer långsiktigt uthålliga metoder. På matborden i hemmen blir kostsammansättningen säkert en annan än idag. I många fall kan denna omläggning av mathållningen bidra till att öka livsmedelskonsumenternas hälsa och välbefinnande.

Slutsatsen av allt detta blir följande: Ett framtida näringsriktigt kosthåll som är anpassat till naturens förutsättningar och som är avpassat för världsbefolkningens behov kan sannolikt bara uppnås genom en kombination av livsstilsförändringar bland den rika världens konsumenter och samtidiga stora tekniska och organisatoriska förändringar av den globala produktionen av livsmedel.

EXEMPEL C: ENERGI

Tillgång till energi är för människan lika viktigt som tillgång till vatten och mat. I ett tidigt skede kunde hon bara använda sin egen muskelkraft men med tiden också muskelkraften hos husdjuren (oxar, hästar, hundar, elefanter). En förutsättning var dock att både människor och djur fick tillräckligt att äta och därigenom tillfördes energi som varit lagrad i växter och bytesdjur. Tidigt lärde sig människan också att bruka elden, det vill säga att utnyttja den kemiskt lagrade solenergin i olika typer av biomassa, i första hand ved.

Idag saknar omkring två miljarder människor – nära en tredjedel av mänskligheten – en tillfredsställande tillgång till energi. Utöver sin egen och husdjurens muskelkraft använder de framför allt energin i den biomassa de kan komma över i sin närmiljö för matlagningsändamål. Eftersom det råder knapphet på ved i många områden, leder detta till utarmning av ekosystemen och till erosion.

De fattigaste två miljardernas möjligheter att utveckla sina samhällen anses vara helt beroende av att de kan få tillgång till andra former av energi i ökande utsträckning. Studier av historiska utvecklingsförlopp visar att ökad energitillförsel har en nyckelroll i processen. Det handlar dock inte om ett behov av ofantliga mängder av tillförd energi. För att de fattigaste miljarderna människor skall kunna uppnå de så kallade millenniemålen (fastställda av FN:s generalförsamling år 2000, se sidan 52, not 1) krävs enligt en beräkning inte mer än ytterligare niohundra terawatt-timmar årligen.[8] Den siffran motsvarar energianvändningen i Sverige under arton månader.

Siffran visar samtidigt vilken hög nivå av energianvändning som det svenska samhället – liksom många andra länder i den materiellt rikare delen av världen – befinner sig på. Problemet är nu att dagens energisystem i materiellt rika länder inte är uthålligt samtidigt som energianvändningen ökar kraftigt i länder som befinner sig i en snabb utvecklingsfas, som Kina. Därtill kommer de eftersatta behoven bland världens två miljarder allra fattigaste. Det globala energiproblemet handlar därför både om negativa miljöeffekter och om begynnande knapphet på åtråvärda energiformer, som under högkonjunktur kan ge sig till känna i form av snabbt stigande priser, till exempel på olja.

På många håll strävar man därför idag efter att lösgöra den ekonomiska tillväxten från en samtidigt ökande energianvändning (kallas för ”decoupling” eller ”avlänkning”). Statistik som visar att sådan avlänkning ägt rum i ett land under en period kan dock vara vilseledande, om energikrävande tillverkning flyttat utomlands och de varor som kostat mycket energi att tillverka i stället importeras. På motsvarande sätt sker ju en del av Kinas ökande utsläpp av koldioxid till förmån för konsumenter i USA och EU som vill köpa billiga importvaror.

Den stora frågan för framtiden är nu vilka energiformer som kan användas utan att hota klimat och miljö. Den frågan är kopplad till vad den tekniska utvecklingen kan betyda i det här sammanhanget. Idag bygger världens energianvändning till allra största delen på fossila bränslen – olja, kol, naturgas – samt därutöver till ungefär lika delar på vattenkraft, kärnkraft och traditionell användning av biobränslen. En ytterst liten del utgörs av så kallade ”alternativa” energikällor: vind, sol och vissa former av bioenergi.

För att undgå de klimat- och miljöhot, som vi idag tycker oss kunna identifiera med viss säkerhet, krävs en stor omställning. Hur skall det gå till? Låt oss ge en snabb översikt över alternativen.

De återstående globala tillgångarna på LÄTT ÅTKOMLIG OLJA är begränsade. Under det senaste decenniet har man diskuterat när utvinningen av sådan olja kommer att kulminera, en situation ofta kallad ”peak oil”. Somliga oljeanalytiker menar att kulmen är nära. Professor Kjell Aleklett i Uppsala har (i ett radioprogram 2009) hävdat att femtiofem av sextiofem oljeproducerande länder redan passerat sin maximala produktion. Nu är det ju inte helt säkert att ens kända reserver av olja kan utnyttjas utan att klimatet skenar.

FOSSILT KOL är det däremot mycket gott om. Men här lägger nödvändigheten att minska koldioxidutsläppen hinder i vägen. Somliga knyter dock stora förhoppningar till en rad olika tekniker som går ut på att fånga in och skilja ut koldioxiden vid förbränning, exempelvis i kolkraftverk, för att sedan lagra den underjordiskt. Detta kallas på engelska för CCS – ”Carbon Capture and Storage”. Koldioxiden lagras i geologiska formationer ett par kilometer under jordytan för att minimera läckage till atmosfären. Det pågår prospektering runt om i världen för att identifiera platser med lämplig geologisk lagringskapacitet. Emellertid kan geologiskt optimala lagringsplatser komma i konflikt med sociala och kulturella normer. När exempelvis underjordisk lagring vid floden Ganges i Indien föreslagits, har detta spätt på Indiens skepsis till tekniken. Denna teknik är inte färdigutvecklad och de största hindren rör kostnaderna. Det finns ett femtiotal demonstrationsanläggningar, och EU har nyligen beslutat att delfinansiera tolv sådana anläggningar. Om infångning och lagring av koldioxid skall få maximal effekt, det vill säga svara för en fjärdedel av minskningarna av växthusgasutsläppen fram till 2020, har det beräknats, bland annat av Greenpeace, att det behövs cirka sextusen fullskaliga anläggningar globalt. Denna teknik omges av stor osäkerhet, inte minst för att den bedömda avkastningen är för låg för att möjliggöra investeringar samt att motståndet är stort från delar av miljörörelsen.[9]

NATURGASEN är ett fossilt bränsle som ökat i betydelse under senare år bland annat till följd av att den inte ger upphov till lika stora utsläpp av koldioxid som olja och kol. Tillgångarna på naturgas är dock betydligt mer begränsade än koltillgångarna.

En fortsatt och snabb utbyggnad av KÄRNKRAFT framstår därför i somligas ögon som ett av hoppen för framtiden. Trots betydande tekniska framsteg under de senaste decennierna kvarstår dock flera säkerhetsproblem kring denna teknik liksom problemet med förvaringen av det högaktiva avfallet. En global utbyggnad av kärnkraft kan också inge farhågor om att denna industri utnyttjas som bas för att bygga ut anläggningar för tillverkning av kärnvapen – Iran påstås vara ett exempel på detta. Kärnkraft kan dessutom inte ses som en ersättning för dagens globala oljeanvändning. Som nämndes i inledningen till detta kapitel (se sidan 61), har en amerikansk studie visat att, för att ersätta oljan, skulle det under de närmaste trettio åren behöva startas en ny kärnreaktor om dagen någonstans i världen.

Miljörörelser har länge förespråkat satsning på BIOBRÄNSLEN. Den teoretiska tillgången till biobränslen är mycket god, eftersom produktionen av biomassa – växter, buskar, träd – på Jorden är näst intill gigantisk, trots den synnerligen omfattande avskogning som människan åstadkommit under tusentals år. Nu är inte alla former av bioenergi försvarbara ekonomiskt eller miljömässigt. Mycket biomassa behöver också avsättas för att skapa olika material, exempelvis pappersmassa och olika trävaror. Allvarligast är dock risken för konflikter mellan produktionen av bränsle och produktionen av livsmedel. Ansatser till detta blev synliga, när man i olika delar av världen började satsa på etanoltillverkning. En bedömning som gjorts är att bioenergin om femtio år skulle kunna stå för tjugo procent av energitillförseln i världen.[10]

”BIOKOL” är en möjlighet som aktualiserats på senare tid och som förefaller mycket intressant. Den innebär att man hettar upp biologiskt material under begränsat lufttillträde och får en kolfattig, brännbar gas och dessutom rent kol som en restprodukt. Kolet kan finfördelas och blandas in i matjorden – eventuellt med tillsats av växtnäring – och blir därmed otillgängligt som bränsle, men ytterst värdefullt för att öka avkastningen i odlingen. Detta kan vara ett sätt att utvinna bränsle ur biomassa och är samtidigt den enda möjligheten att aktivt minska koldioxidhalten i atmosfären, eftersom kolet kommer att opåverkat ligga kvar i jorden under överskådlig tid. Metoden utvecklas nu på skilda håll men har använts – sannolikt för att öka jordens bördighet – redan för tusentals år sedan i Sydamerika. Det är märkligt att denna metod hittills inte väckt större intresse. Möjligen kan detta hänga samman med att den inte kräver vare sig avancerad teknologi eller komplicerad organisation för att tillämpas. Därmed är den inte av något större intresse för dagens finansiella investerare.

VATTENKRAFTEN är globalt en mycket begränsad tillgång. VÅGENERGIN är ännu i sin linda. Det är svårt att bedöma dess betydelse i framtiden. VINDENERGI var länge en rätt försummad energiform i modern tid. Historiskt har vindkraften används flitigt i form av väderkvarnar. Man har beräknat att om alla platser i Holland som haft en väderkvarn skulle förses med ett modernt vindkraftverk, skulle fyrtio procent av landets elbehov täckas av vindenergi.[11] Nu tycks det äga rum en kraftig tillväxt i olika delar av världen – inte minst i Tyskland, USA och Kina. Om denna trend fortsätter, kan vindkraften i världen snart bli viktigare än vattenkraften.

Det område där teknikutvecklingen kan bli viktigast är SOLENERGIN genom fortsatt utveckling av solfångare, solceller och solkraftverk. Det årliga inflödet av solenergi till Jorden är så stort att endast en ringa del av det skulle räcka till världens tekniska energibehov – om det kunde fångas in. Många osäkerheter är dock förknippade med denna energikälla. Det gäller att omvandla solinstrålningen till energiformer som människan kan använda praktiskt. Det förutsätter en rad tekniska genombrott. Det gäller också att finna former för att lagra solenergi som ju inte är ständigt tillgänglig och att distribuera den till användarna. Om man skulle lyckas med allt detta, vore energiframtiden något ljusare. Just nu diskuteras möjligheten att anlägga stora solfångarparker i Nordafrika med ledningar till Europa.

Denna snabba men ändå långa genomgång visar att tekniska lösningar av energibehovet är förknippade med betydande svårigheter. Viktigast på kort sikt blir därför att hushålla med den energi som är tillgänglig och som inte är skadlig för klimatet och miljön. Det är en synpunkt som i decennier energiskt drivits av en forskare som Amory Lovins. Man bör då skilja mellan hushållning i form av teknisk energieffektivisering och personligt energisparande.

Teknisk energieffektivisering leder till att driften av en viss maskin eller apparat kräver mindre energi. Detta betyder i sig inte att maskinens eller apparatens energianvändning automatiskt minskar. Konsumenten kan ju använda maskinen eller apparaten i större utsträckning än tidigare, då driften blivit billigare. Dessutom kan sådana konsumenter nu få råd, som tidigare inte hade råd alls, att använda tekniken i fråga (vilket i sig naturligtvis är en positiv sak). Allt detta är välkänt och kallas för ”rebound-effekter”.

Den enskilde konsumenten kan hushålla med energi på två sätt. Det ena består i att man investerar i energieffektivare glödlampor, maskiner och apparater, det andra att man använder dem mindre (släcker lampor, stänger datorn och liknande). Det är detta som medierna talar om som ”klimatsmart” beteende. Men även i detta fall uppstår en typ av rebound-effekt. När utgifterna för energin minskar, blir det pengar över. Avgörande blir då hur dessa används. Om de läggs på en extra semesterresa, blir energivinsten noll eller troligen starkt negativ.

Slutsatsen av hela detta resonemang innebär att det på energiområdet kommer att krävas både effektivare teknik och betydande livsstilsförändringar hos allmänheten, för att verkligen minska den idag höga energianvändningen i materiellt sett rika länder. Det gäller samtidigt att bereda ett vidgat miljö- och resursutrymme åt världens fattiga. De redan välbärgade behöver för sin del tänka på att reducera sårbarheten i de egna energisystemen. Sättet att göra det är att skapa ett lågenergisamhälle med god levnadsstandard.

EXEMPEL D: PERSONTRANSPORTER

Att kunna förflytta sig är även det ett grundläggande villkor för överlevnad och välfärd. I Sverige har de dagliga förflyttningarna successivt blivit allt längre. I bondesamhället var rörligheten kanske en halv kilometer om dagen i genomsnitt. I det tidiga industrisamhället handlade det om ett par kilometer om dagen. Ännu på 1930-talet var siffran bara omkring tre kilometer. Först efter andra världskriget skedde en dramatisk förändring. På 1970-talet var genomsnittet uppe i drygt fyrtio kilometer om dagen, en siffra som i stort stått sig sedan dess. Den siffran gäller dock enbart inrikes resor. Ökat antal utlandsresor, mest med flyg, lägger idag till ytterligare tio kilometer om dagen i genomsnitt.

Att människor kunnat utvidga sitt geografiska rum på det sättet beror inte på att man lagt mer tid på förflyttningar. Den tiden är nämligen förhållandevis konstant, omkring sextio-åttio minuter om dagen (detta kallas ibland ”Zahavis lag”). I stället har man använt olika transportmedel för att komma fortare fram – cykel, tåg, buss, bil och flyg. Särskilt har bilens betydelse för människors rörlighet ökat successivt, särskilt under andra halvan av 1900-talet. Detta mönster har upprepats i alla industrialiserade länder. När ett lands BNP vuxit har det dagliga resandet liksom bilinnehavet ökat i samma takt. Massbilismen slog först igenom i USA. Sedan följde Europa efter och något senare Japan. Nu kan vi se hur massbilismen utvecklas i länder som Indien, Kina och Ryssland.

Hur kan man föreställa sig att det växande personresandet i världen kan anpassas till de gränser naturen sätter? Vid Kungliga tekniska högskolan i Stockholm har Forskningsgruppen för miljöstrategiska studier försökt teckna en bild av ett svenskt transportsystem år 2040,[12] som är förenligt med kravet på en jämlik global fördelning av tillgängligt resurs- och miljöutrymme (definierat som ”den mängd resurser och landareal som kan utnyttjas av den nu levande befolkningen inom ramarna för en bärkraftig utveckling”). I det mest optimistiska framtidsscenariet (framställt år 1997) menar forskarna sig kunna konstatera att det är möjligt att nå ett sådant mål. De räknar då med stora tekniska framsteg. De tror också att de framtida fordonen kommer att bli mer hållbara, det vill säga kräva mindre omsättning av material, processen kallas ”dematerialisering”. Energianvändningen i transportsektorn förutsätts genom effektivisering bli enbart en tredjedel av dagens. Fordon kommer att i regel drivas med el. Elen antas kunna framställas på förnybara sätt – i Sverige i första hand vattenkraft.

Men det framgår också klart att enbart den tekniska utvecklingen inte kommer att möjliggöra att målet nås, inte ens enligt de mest optimistiska antaganden. Teknikförändringen måste därför kompletteras med en rad andra förändringar. Inom både den privata och den offentliga sektorn måste resandet i arbetet minska och ersättas av telekommunikation. Städerna måste planeras på ett sätt som gör människors dagliga förflyttningar kortare. Dessa kan då göras till fots eller med cykel – kanske elcykel – eller liten elbil. Om befolkningen koncentreras till stora och medelstora städer, kommer det att möjliggöra system av kollektivtrafik som täcker in stora delar av befolkningens medellånga förflyttningsbehov. Biluthyrning och bilpooler antas vidare ha ersatt den traditionellt privatägda bilen i betydande omfattning. Differentierade bilavgifter i städerna bör enligt studien bidra till att begränsa bilåkandet.

Inom forskargruppen tror man också på en återgång till äldre tiders värderingar (de kallas ”neotraditionella”), det vill säga sådana som prioriterar den lokala förankringen av social gemenskap och även driver en viss lokal varuproduktion. Arbetstiderna kan förkortas, om man inte längre ser ekonomisk tillväxt som ett överordnat mål för samhället. Självklart förutsätts till sist politiska beslutade åtgärder i form av skatter och avgifter. Sådana kan dock vara svåra att genomföra om inte värderingarna i samhället först förändrats.[13]

Att förändra transportsystemen är emellertid ingen lätt uppgift för politikerna. Efter Brundtlandkommissionens rapport år 1987 satte politikerna i tre länder upp nya mål för transportsektorn. Länderna – Danmark, Nederländerna och Sverige – är kända för sin ambitiösa miljöpolitik. Målen syftade till att minska transporternas energianvändning och utsläpp. Som en av oss, som skrivit den här boken (Emin Tengström), visat lyckades man under 1990-talet bara med att drastiskt minska utsläppen av kväveoxider genom att föreskriva användning av katalysatorer i nya bilar. I övrigt pekade alla kurvor över energiåtgång och miljöpåverkan åt fel håll i slutet av decenniet.[14]

Flyget utgör ett särskilt problem inom transportsektorn. Charterflyg och sjunkande biljettpriser i kombination med stigande reallöner har lett till att många medborgare i Nordamerika, Västeuropa och delar av Asien blivit flitiga flygresenärer, inte minst till avlägsna destinationer. Flygbensin är dessutom i motsats till andra drivmedel relativt billigt, eftersom ingen skatt läggs på detta bränsle.

Utlandsresandet från Sverige kan tas som exempel på flygresandets utveckling. Mellan 1994 och 2001 ökade svenskarna antalet långväga utlandsresor från 7 till 10,5 miljoner per år, fyra av fem av dessa gick med flyg. Även de långväga inrikesresorna ökade under samma tid men i långt mindre omfattning. Efter attentatet i New York den 11 september 2001 inträffade ett tillfälligt trendbrott i flygresandet, men sammantaget motsvarade svenskarnas långväga resor år 2005 ungefär hälften av alla förflyttningar – gjorda av svenskar – mätt i längd.[15]

De långväga resorna svarar därför för hälften av den svenska transportsektorns energianvändning och koldioxidutsläpp. Sker de med flyg ökar dessutom påverkan på växthuseffekten flera gånger jämfört med marktransporter.[16] En fortsatt ökning av det globala flygresandet – med dagens trender skulle detta tiofaldigas mellan 1995 och 2040 – kan endast till en ringa del kompenseras av den tekniska utvecklingen genom ökad energieffektivitet och effektivare motorer. En övergång till flygplan drivna med andra bränslen än flygbensin är en teknisk möjlighet, som än så länge omgärdas av många svårlösta problem. Att flygresandet skulle mångfaldigas, som ibland antas inom flygbranschen, är mot den här bakgrunden minst sagt extremt osannolikt.

Slutsatsen av allt detta blir då att den tekniska utvecklingen inte ensam kan lösa en snabbt ökande motoriserad transportsektors negativa effekter på miljön, klimatet och resursförbrukningen. Redan högrörliga grupper världen över måste därför minska sitt resande, inte minst den långväga rörligheten för korta semestrar. Det innebär en rejäl omläggning av dagens livsstil, och det krävs att dagens genomsnittliga geografiska rörlighet minskar betydligt.

Sammanfattande slutsatser

Vi finner att i tre av de fall vi undersökt kan en kombination av ny livsstil och bättre teknik – både nyutvecklad och redan existerande – spela en roll för en bättre anpassning till av naturen givna gränser. I vissa fall kan sådana förändringar inträffa spontant men om befolkningen i dess helhet skall acceptera att genomföra nödvändiga förändringar måste politiken gripa in med sina vanliga styrmedel, som skatter, lagar och liknande. Bättre teknik – både ny och redan existerande – måste därför kombineras inte bara med ny livsstil utan också med ny politik, som förutsätter acceptans från en majoritet av befolkningen. Med det konstaterandet har vi kommit in på temat för nästa kapitel.

[1] Teknikoptimismen kan ibland i backspegeln framstå som omåttlig. På 1960-talet hävdades exempelvis i en artikel i Teknikens värld att det är en tidsfråga innan ”bilen utan hjul kommer”.

[2] Dagens Nyheter 2009-12-03

[3] Goodstein (2004) sidan 107

[4] Towards Clean Transport: Fuel-Efficient and Clean Motor Vehicles, Proceedings från en konferens organiserad av OECD och IEA, med Mexikos regering som värd, OECD, Paris 1996, sidan 24.

[5] Closing the Gaps (2009) sidan 49

[6] IAASTD. 2008. Agriculture at a Crossroads. Executive Summary of the Synthesis Report. Island Press. Washington D.C.

[7] Vår översättning

[8] Closing the Gaps (2009) sidan 64

[9] Karin Bäckstrand, Michael Oppenheimer and James Meadowcroft (red.),The Politics and Policy of Carbon Capture and Storage, Special issue of Global Environmental Change, planerad utgivning 2011. www.ccs-politics.se

[10] Azar (2008) sidan 63

[11] Azar (2008) sidan 63

[12] Peter Steen m fl (1997) Färder i framtiden, KFB-Rapport 1997:7.

[13] Peter Steen m fl (1997) sidan 222

[14] Towards Environmental Sustainability? A comparative study of Danish, Dutch and Swedish transport policies in a European context av Emin Tengström (Aldershot 1999)

[15] Uppgifterna är hämtade ur Lotta Frändberg, Eva Thulin och Bertil Wilhelmson, Rörlighetens omvandling. Om resor och virtuell kommunikation – mönster, drivkrafter, gränser (2005).

[16] mp.se/files/81400-81499/file_81467.pdf

KAPITEL 7

Om behovet av en
ny förståelse

Det ursprungliga syftet med den här boken var att beskriva hur en kombination av fyra vägar – ny teknik, ny livsstil, ny politik och ny etik – skulle kunna vara ett sätt att bearbeta det omfattande problemkomplex, som beskrevs i det tredje kapitlet. Under arbetet utvecklade vi emellertid successivt åsikten att det också krävs en förändrad uppfattning om verkligheten. Vi valde därför att redan i bokens titel annonsera att det även handlar om behovet av en ny förståelse. Vi har nu kommit till den punkt i framställningen, där detta behov skall motiveras och diskuteras.

I alla tider och kulturer har man utvecklat vad som idag ibland kallas ”en total existensförståelse”. En sådan förståelse utgörs av ett komplex av föreställningar om tillvaron. En del av dessa föreställningar bygger i huvudsak på kontrollerbar kunskap, andra på vagare försanthållanden[1] eller lösa antaganden. Det finns i varje föreställning om tillvaron åtminstone något som inte säkert kan bevisas. Samtidigt finns det föreställningar om tillvaron som enbart utgörs av rena trossatser. En människa kan knappast reda sig utan att ha en existensförståelse som grund för sitt liv och sitt agerande. Hennes attityder, beteenden och beslut har mer eller mindre tydligt sin grund i någon form av existensförståelse.

Låt oss inleda med en historisk tillbakablick för att se hur uppfattningen om verkligheten eller, med det nyss nämna begreppet, existensförståelsen, växlat under århundradena. Våra exempel är alla hämtade från Europas historia.

Existensförståelsen i ett historiskt perspektiv

Bland antikens greker och romare dominerade föreställningen att den historiska förändringsprocessen gick åt fel håll: allt tenderade att bli sämre.[2] I historiens begynnelse hade enligt denna uppfattning funnits en mänsklig guldålder. Ett tempererat klimat utan årstidsvariationer gjorde livet angenämt. Man behövde inte arbeta hårt i jorden utan man kunde livnära sig på de skördar naturen gav spontant. Människorna var nöjda med tillvaron och det fanns ingen mänsklig omoral. Sedan blev det stegvis allt sämre; ett skäl till försämringen var att den tekniska utvecklingen skapade förutsättningar för en sjunkande moral – gruvindustrin möjliggjorde girighet genom att silvergruvor öppnades och guldfyndigheter utvanns, skeppsbyggnadskonsten ledde till att främmande folk kunde underkuvas och så vidare. Nu blev krigshandlingar vanliga och den växande brottsligheten krävde att domstolar infördes. De samtida historikerna ansåg att människornas moraliska halt var den avgörande faktorn för hur denna förändringsprocess utvecklades. De antika grekerna föreställde sig dessutom att det fanns en fundamental mekanism inbyggd i tillvaron. Denna mekanism innebar att människor som överskred de gränser som gudarna definierat gjorde sig skyldiga till ”hybris”. De drabbades då av en obarmhärtig bestraffning kallad ”nemesis”.

I början av vår tideräkning uppkom en helt ny existensförståelse, något som också med tiden ledde till att man införde just en ny tideräkning. Dess utgångspunkt är föreställningen om Kristus som världens frälsare. Nu ses skeendet som ett historiskt frälsningsdrama. Genom syndafallet i Paradiset hade människan ådragit sig en kollektiv syndaskuld (se sidan 110), som måste sonas genom Kristi död på korset. Frågan om den individuella frälsningen kvarstod dock. Den skulle avgöras vid den kommande Yttersta domen. De som trodde på denna nya berättelse var till en början få, ofta föraktade och inte sällan förföljda. Men från 300- och 400-talen blev deras existensförståelse utan konkurrens i vår del av världen och skulle så vara i mer än tusen år (och är det på sina håll ännu idag). De tidiga kristna trodde länge att Kristi återkomst var nära förestående. Efter den Yttersta domen förväntades den riktigt goda tiden börja – i det himmelska paradiset för de frälsta. Tanken på Kristi snara återkomst tonade bort med tiden men dök upp då och då även senare.

Med den europeiska renässansen, som varade från slutet av 1400-talet till slutet av 1500-talet, skapades åter en ny situation. Nu blickade man först bakåt i historien för att rekonstruera den antika kunskapsgrund som ansågs överlägsen samtidens. Samtidigt förändrades successivt européernas kunskap om världen både genom de geografiska upptäckterna och genom det naturvetenskapliga genombrottet. Förutsättningar för en ny existensförståelse uppkom. Vid mitten av 1700-talet ansåg några filosofer att människan hade kommit ur medeltidens mörker in i ljuset (en tid kallad ”upplysningstiden”). Vad som hände på Jorden sågs inte längre som ett uttryck för Guds vilja, utan låg till stor del i människans hand. Hennes förnuft skulle nu kunna visa hur världen kunde förstås och hur man kunde uppnå ett gott liv här på Jorden i frihet, jämlikhet och broderskap. Nuet betraktades som vida överlägset de senast förflutna tusen åren (den ”mörka medeltiden”).

Under 1800-talet försköts successivt intresset från nuet till framtiden. Denna framtid skulle genom mänsklighetens framsteg bli överlägsen samtiden. Framstegen handlade om ny teknik (ångmaskinen), om politiska framsteg (franska revolutionen, tillkomsten av USA:s författning), om nya ekonomiska teorier (Adam Smith och Karl Marx), om nya produktionsformer (fabriker) och om en generellt växande mänsklig kunskap (genom forskning och utbildning). Föreställningarna om utvecklingens fortsättning in i en allt ljusare framtid splittrades snart upp i ett flertal varianter: liberalism, socialism, marxism. Gemensamt för dem alla är dock föreställningen om att utveckling innebär ”modernisering”. Grundläggande för den föreställningen är tanken att vad som är nytt är bättre än det som är gammalt.

Kritik av dagens dominerande existensförståelse

Dagens dominerande existensförståelse bygger därför på erfarenheten av en lång serie successiva framsteg. Dessa framsteg har berott och beror på en lång rad förutsättningar. Dessa är bland annat teknisk och social utveckling, ett starkt ökat handelsutbyte med tidigare oanad global konkurrens och med ett mönster som avspeglar en tidigare kolonial historia, betoning av nationell ekonomisk tillväxt som medel för ökat välstånd och – om den politiska viljan finns – för ökad generell välfärd i det egna landet, men också – som förutsättning – en riklig tillgång till naturresurser (bland annat fossila bränslen) som använts utan större långsiktiga eller ekologiska hänsyn. I takt med att ekonomin utvecklas i världen antas med denna existensförståelse att fattigdomen på sikt skall kunna avskaffas, att den individuella friheten skall öka samt att demokratiska beslutsformer skall få fäste i tidigare auktoritärt styrda länder.

Denna föreställning utvecklades först i Europa och i USA och har sedan spritts till delar av världen – dock utan att helt ersätta annan existensförståelse inom ramen för exempelvis islam, hinduism, buddism och kinesisk kommunism. Idag finner alltfler människor att det finns en rad brister i den västerländska existensförståelsen. Åtskilliga har blivit medvetna om att det existerar ekologiska gränser för mänskliga aktiviteter på Jorden, i form av sinande resurstillgångar och en minskad kapacitet hos ekosystemen att ”leverera” ekosystemtjänster. Andra känner oro vid tanken att världsbefolkningen fortsätter att växa, något som kommer att ställa ytterligare krav på resursanvändningen på Jorden och utsätta Jordens miljö för än hårdare påfrestningar. Religionernas nygamla roll i många samhällen gör också att den sekulärt präglade världsvida industrialiseringen och moderniseringen ifrågasätts av åtskilliga.

Däremot tänker inte så många på att det också finns sociala gränser för tillväxten, något som den engelske ekonomen Fred Hirsch framhöll i sin viktiga, men idag mer eller mindre bortglömda bok, Tillväxtens sociala gränser (sv. öv. 1978). Han menade att när ekonomin växer över en viss nivå och alltfler skaffar sig nyttigheter av olika slag uppstår vad han kallar ”social trängsel”, något som minskar värdet (bruksvärdet) av den förvärvade nyttigheten. Hirsch förklarar fenomenet med en liknelse. Om några i en folksamling ställer sig på tå för att se bättre, kanske i väntan på ett tåg, har de som står på tå en fördel framför de övriga. Men om alla efter en stund ställer sig på tå, ser ingen bättre men alla får anstränga sig mer för att inte se sämre. Ett konkret exempel på samma sak uppkommer, när man börjar använda bilar i en större stad. De första bilisterna får genast en större rörlighet än andra. De kan färdas både längre och fortare än andra. När antalet bilar växer och växer, minskar bruksvärdet successivt hos det enskilda fordonet, genomsnittshastigheten och framkomligheten minskar, det blir svårare att hitta parkeringsplats, och så vidare. De som inte åker bil, missgynnas av utvecklingen. Många anstränger sig då för att skaffa tillgång till bil och den sociala trängseln ökar än mer.

Den slutsats Hirsch drar är att det måste sättas gränser för det egennyttiga ekonomiska handlandet. ”För detta krävs att man upprättar ett rättsgiltigt system för inkomst- och förmögenhetsfördelning ... Det förefaller troligt att vi befinner oss nära gränsen för våra möjligheter att organisera samhället om vi inte får stöd av en ny social moral”.[3] Detta är särskilt angeläget på den globala nivån, där dagens förmögenhetsfördelning framstår som fullständigt grotesk. Idag äger de 358 rikaste människorna i världen lika mycket som de 2,3 miljarderna fattigaste.[4]

Vi menar alltså att en ny existensförståelse är nödvändig och snarast bör utvecklas. Vi är inte ensamma om en sådan bedömning. Ett exempel: Den finländske filosofen Georg Henrik von Wright skrev bistert i sin bok Myten om Framsteget (1993):

… långt mer ansvarslös och samtidigt handlingsförlamad finner jag en optimism som menar att man lugnt kan låta utvecklingen i stort gå vidare som förr, i förvissning om att mer forskning, ny teknik och marknadskrafternas fria spel ändå till sist skall ställa allt till rätta

… det är i sådan vanmaktens optimism som regeringarna sjunkit ner och i vilken de försöker söva de människor över vilka de styr.

Om existensförståelse som ”berättelse”

Ordet existensförståelse är närmast ett analytiskt begrepp, kanske främst användbart i vetenskapliga diskussioner. I vardagsspråkets värld motsvaras det av en alldeles speciell innebörd i det vanliga ordet ”berättelse”. Den som inledde en debatt om ordet ”berättelse” i denna betydelse var den franske filosofen Jean-François Lyotard, som i sin bok La Condition Postmoderne (1979) förklarade att ”de stora berättelserna” var döda. Han inledde därmed den epok som kallats ”den postmoderna”. Vi avser inte att knyta an till den postmoderna diskussionen, som vi för övrigt betraktar som ofruktbar och ledande in i en intellektuell återvändsgränd.

Möjligen kan någon undra över varför vi väljer att knyta vår diskussion om existensförståelse till ordet ”berättelse” och det i en alldeles speciell betydelse. Ett svar är att vi därmed markerar att existensförståelsen inte är någon strikt beskrivning av världens tillstånd eller funktioner. Inte heller är den något färdigt ideologiskt program. Snarare är existensförståelsen ett synsätt på människans tillvaro i världen. Ett sådant förmedlas inte endast genom formell undervisning utan också genom erfarenheter av att leva och successivt skolas in i samhället – existensförståelsen traderas från den ena generationen till den andra genom ett berättande. Som vi också strax skall visa, används ordet berättelse i dagens debatt just i den betydelse som vi använder det här.

Vi knyter således an till Lyotards språkbruk. Han skiljer mellan ”stora berättelser” – som motsvarar den definitionen av existensförståelse som vi anförde i början av detta kapitel – och ”små berättelser”. Som exempel på stora berättelser nämner han den kristna berättelsen om frälsning från synden, upplysningstidens berättelser om befrielsen från okunnighetens mörker, den marxistiska berättelsen om befrielsen från utsugning och alienation och den kapitalistiska berättelsen om befrielse från fattigdom genom teknik och industri. Men Lyotard talar alltså även om små berättelser. Därmed menar han sådana berättelser som exempelvis används vid nationsbyggande (som det tyska på 1800-talet). Vi vill tillfoga att det också finns vissa små berättelser i form av partipolitiska tolkningar av tillvaron. I Sverige är det kanske tydligast exemplifierat med den socialdemokratiska berättelsen om ett samhälle, där även arbetarna skall ha möjligheter till inflytande, trygghet och välfärd. Några läsare kanske ändå har svårt att acceptera att ett vanligt ord som berättelse används med en så speciell innebörd. Vi vill därför visa att ordet berättelse inte sällan används just i vår mening i dagens svenska tidningsprosa.

Tre aktuella exempel på användningen av ordet ”berättelse” i en speciell mening

I en understreckare i Svenska Dagbladet[5] hävdade Joakim Sonnegård i samband med en recension att forskare i nationalekonomi kommit fram till att ekonomiska beslut bland annat påverkas av människans grundläggande ”beroende av berättelser för att förstå och kommunicera kring den värld vi lever i”. Artikelförfattarna lägger till att det händer att ”dessa berättelser ibland leder oss på villovägar”.

Här syftar Sonnegård på mer övergripande berättelser, som man kan referera till över hela världen. Men det finns också berättelser som spelar en stor roll på den nationella nivån, till exempel inom ett politiskt parti. Journalisten och historikern Henrik Berggren skriver i en artikel i Dagens Nyheter:[6]

Att ha en övertygande berättelse om nationen, om vilka ’vi’ är, var vi kommer ifrån och vart vi är på väg är fortfarande ett trumfkort inom politiken. Detta är både de amerikanska republikanernas och de svenska socialdemokraternas stora styrka … [Men] berättelsen skyddar inte från misstag. Tvärtom kan den leda rakt i fördärvet, som vi har sett i Irak … det intressanta är att de politiska motståndarna inte tycks kunna utnyttja dessa misslyckanden om de inte har en motberättelse.

Ett likartat exempel på ordet berättelse har nyligen använts av Sture Nordh, ordförande i TCO, på Aftonbladets debattsida:[7]

Det behövs en tydlig berättelse om hur politiken ska öka förutsättningarna för att leva ett gott liv. I den berättelsen sätter TCO:aren ett stort värde vid den gemensamma välfärden – och man oroas både som anställd och som samhällsmedborgare över att det inte tillförs tillräckliga resurser.

Låt oss summera hur ordet berättelse används i de tre citerade exemplen. I det första är det fråga om en övergripande berättelse, som kan ses som uttryck för en allmän existensförståelse (en stor berättelse i Lyotards mening). I de båda andra exemplen är det fråga om små berättelser, närmast partipolitiska tolkningar av verkligheten. Vi kan också konstatera att i två av exemplen varnas för att såväl stora som små berättelser kan föra människor på villovägar. Det är just det som vi menar sker nu med dagens dominerande existensförståelse och de berättelser som ger uttryck åt den.

Om behovet av nya berättelser (motberättelser)

Vår bedömning är att det föreligger ett behov av en ny berättelse eller – för att använda Henrik Berggrens ord – en motberättelse.

En berättelse är resultatet av ett berättande. Berättandet är en social aktivitet och innebär tillkomsten av en ”social konstruktion”, det vill säga något som människor skapar. Historien visar att sådant konstruerande kan gå till på en rad olika sätt. Ibland är det kända individer som initierar en berättelse, som de fyra evangelisterna eller Karl Marx. Sådana berättelser kan sedan modifieras i en kollektiv process. Det kan leda till att berättelsen i fråga splittras upp i olika varianter. Ibland kan nya berättelser tillkomma genom ett kollektivt agerande som inte är samordnat (det kan gälla den amerikanska republikanska berättelsen). Då kan det i efterhand vara svårt att identifiera de personer som lagt grunden till och sedan utvecklat den nya berättelsen.

Vad som nu krävs är ett nytt berättande, i den mening som angavs tidigare. Den ska kunna ge uttryck åt en existensförståelse som innefattar de aspekter som vi lyfter fram i denna bok. Dessa rör hur människan uppfattar relationen mellan sig själv och resten av naturen, det människan kan kosta på sig för egen del och vilken hänsyn hon måste ta till andra livsformer. Till en sådan ny existensförståelse hör också med nödvändighet föreställningar om hur det goda livet kan gestaltas, sedan man uppnått en lagom nivå av materiell standard. Här kan reflekterande samtal bli betydelsefulla för de mångas uppfattning i denna fråga. I den samlade mänskliga historiska erfarenheten finns det gott om utvecklade föreställningar om vad ett gott liv innebär.

Det starkaste skälet för nödvändigheten av att nu utveckla en ny existensförståelse är den situation som uppkommer när gränserna för människans utnyttjande av naturresurserna på Jorden blivit tydliga. Med det nuvarande sättet att tolka världen finns det möjligheter att förlägga lösningar på resursproblem till framtiden (”den nya tekniken kommer att …”). Om eller när detta visar sig falskt, finns risken att såväl individer som stater använder våld för att tillgodose sina egna intressen. Ett sätt att möta denna risk kan vara att utveckla ett annat berättande om människan och hennes liv på Jorden, där det redan från början finns tankar som rör hur man förhåller sig till tillvarons begränsningar.

En berättelse innehåller med nödvändighet en tidsdimension. Alla berättelser har därför en början (”Det var en gång …”) men också ett, från början svagt skymtat, slut. Det viktigaste just nu är att fokusera på frågan om ett förestående skifte i historiens kontinuerliga flöde. Detta skifte kan inträffa inom den överblickbara framtiden, det vill säga inom ett par, tre decennier. Sedan kan intresset riktas inte mot berättelsens slut i en dimhöljd framtid, utan mot den ständiga förändring (utveckling) som hör samman med allt mänskligt liv.

En ny allmängiltig berättelse som uttryck för en aktuell existensförståelse ser vi alltså som ett nödvändigt inslag i den förändringsprocess som krävs för att kunna möta framtiden med förtröstan. Vi menar att en sådan ny berättelse kan växa fram genom ett kollektivt skapande.

Hur läggs grunden för en ny existensförståelse?

Vår övertygelse om behovet av en ny existensförståelse står i skarp kontrast till Francis Fukuyamas synsätt, som han först presenterade i essän The End of History år 1989 i affärstidningen The National Interest. Han menar att historien har tagit slut i den meningen att det inte längre skulle förekomma någon ideologisk utveckling. I boken The End of History and the Last Man från 1992 skriver han:

Vad vi nu kan bevittna är inte bara slutet på det kalla kriget eller avslutningen av en speciell efterkrigsepok, utan historiens slut som sådan: det vill säga slutpunkten för mänsklighetens ideologiska utveckling och samtidigt en allmän spridning av den västerländska demokratin som den slutgiltiga formen för samhällens styrelsesätt.[8]

Fukuyama tycks utgå från att frågor om materiell försörjning och tekniska förutsättningar för människans agerande är lösta en gång för alla. Vår uppfattning är den rakt motsatta, som vi tidigare visat i denna bok. Därför behövs ett grundläggande omtänkande för att klargöra själva förutsättningarna för människans möjligheter att långsiktigt tillgodose sina behov och organisera väl fungerande samhällen. Om vår bedömning är riktig, innebär detta inte endast att det är vår kulturkrets som tvingas till nytänkande. Knappast några människor står utanför konsekvenserna av det västerländska industriella sättet att försörja sig. Dessa konsekvenser är således globala och i ingen del av världen kan man i längden stå utanför en djup omprövning av det sätt man idag ser på världen och det egna samhället.

Vi är knappast ensamma i denna uppfattning. Sommaren 2009 arrangerade FN:s generalförsamling en konferens på temat: Världens finansiella och ekonomiska kris och dess inflytande på utvecklingen. Generalförsamlingens president Miguel d’Escoto Brockmann från Nicaragua höll ett uppmärksammat inledningsanförande. Han hänvisade till en tidigare av FN antagen ”Earth Charter”. Denna text anger att alla folk måste söka uppnå en uthållig livsstil det vill säga en delad vision av värden och principer som främjar dagens och framtida generationers välfärd. I talet ville han komma bort från det belastade ordet utveckling och betonade i stället ”uthålligt levande”.

I nästa avsnitt skall vi därför presentera – inte en ny berättelse, inte heller ett utkast till en ny existensförståelse som grund för nya berättelser – utan några utgångspunkter för sökandet efter en annorlunda förståelse av verkligheten och den mänskliga existensen, samt några fragment till en sådan ny existensförståelse.

Några utgångspunkter för en ny existensförståelse

En första utgångspunkt för en ny existensförståelse finner vi i ett kosmiskt perspektiv. Vår Jord framstår där som ett sällsynt, kanske unikt, inslag i en ofantlig rymd. Jorden cirkulerar kring en vänlig stjärna som är en av kanske hundra miljarder stjärnor i vår galax, Vintergatan. Denna är i sin tur en av kanske totalt hundra miljarder galaxer. På vår Jord har inte bara ett biologiskt liv etablerats utan en civilisation vuxit fram, som kanske är unik i världsalltet. Denna Jord är vårt hem i kosmos. Vi är av fysiska lagar dömda att bli kvar på denna planet. Tillfälliga korta utflykter i rymden ändrar ingenting i den saken. Idag föreligger – som vi ser det – ett mer eller mindre allvarligt hot mot civilisationen på Jorden. Hotet består inte enbart av risken för förödande krig med kärnvapen, utan också av risken för att livsbetingelserna på Jorden försämras mer eller mindre allvarligt genom människors sätt att leva, särskilt i rika länder.

Under en lång rad av geologiskt skiftande perioder har dagens förhållanden på Jorden skapats. Kol, olja och naturgas har bildats och lagrats under dessa tidsåldrar. Under Jordens kosmiska förhistoria har dessutom olika grundämnen bildats (järn, koppar, silver, guld och så vidare), som också de ingår i basen för vår civilisation. Människans egen påverkan på Jorden har under de senaste två århundradena fått en sådan omfattning och karaktär att forskare talar om en ny geologisk period i Jordens historia: den antropocena perioden (se sidan 51). Denna påverkan har i många fall varit av starkt negativ art. Bland annat har åtskilligt av icke-förnybara tillgångar förbrukats under en historiskt sett mycket kort tidsrymd.

På Jorden formades en gång livet och under årmiljoner har det genom evolutionen utvecklats till vad det är idag. Människan kan ses som den mest komplicerade livsformen på Jorden. Hennes hjärna består exempelvis av hundra miljarder celler. Samtidigt är hon en del av naturen och den individuella människan kan ses som en i tiden begränsad nod i en rad materiella flöden – hon tar in syre, vatten, proteiner, kolhydrater med mera och ger ifrån sig – koldioxid, urin och avföring. På denna materiella bas vilar sedan hennes reflekterande medvetande och språkliga förmåga, något som skiljer henne från alla andra levande organismer.

De levande arterna – växter, djur och människor – har under evolutionen utvecklat en lång rad olika ekosystem i vilka även ickelevande materia ingår. Dessa ekosystem bildar ramen för alla olika arters existens. De tidiga människorna påverkade endast marginellt dessa ekosystem i egenskap av samlare, jägare eller fiskare. Med tiden bröt människan sig delvis ur ekosystemen och började styra deras funktioner genom att tämja boskap, röja undan den naturgivna växligheten och odla jorden. Den största ekologiska påverkan har dock skett under de senaste två århundradena, det vill säga under industrialismens tid. Den består i att de tämligen opåverkade ekosystemen förändras bland annat genom avskogning, byggnation, uppodling, gruvdrift, påverkan på vattendrag, utsläpp av koldioxid genom förbränning av fossila bränslen samt spridning av naturfrämmande kemiska ämnen. Därtill har människan genom att hårdhänt utnyttja ekosystemens förmåga att ”leverera” varor och tjänster (se sidan 51) väsentligt försämrat de senares ”leveranskapacitet”.

För förståelsen av människans nuvarande existens på Jorden krävs också ett historiskt–geografiskt perspektiv. Länge levde människor ovetande om andra avlägsna länder och kulturer. Under den europeiska antiken var till exempel kontakterna mellan Europa och Kina ytterst sporadiska. Man anade dock i antikens Rom att det fanns kulturer inom delar av jordklotet, med vilka man inte hade någon som helst kontakt. Européernas upptäcktsresor omkring år 1500 bekräftade att så var fallet och skapade kontakter som innebar ett första steg i en globalisering. Det andra steget av en fortskridande globalisering bestod av den omfattande europeiska kolonisationen av områden i andra delar av världen, något som lämnat kvar svårläkta sår i tidigare koloniserade länder. Dagens globalisering, som främst drivs av marknadsaktörer, är bara det senaste steget i en lång händelsekedja. Globaliseringen sker, som bekant, inte på lika villkor för de människor som dras in i detta skeende.

En annan historisk erfarenhet som måste ingå i den nya existensförståelsen är betydelsen av att slå vakt om och att utveckla de demokratiska traditioner som vuxit fram i vissa länder i världen under fyra, fem generationer. Som den franske samhällsforskaren Pierre Rosanvallon hävdar i den redan nämnda boken Demokratin som problem (sv. öv. 2009) kan begreppet demokrati aldrig få en slutlig betydelse eller definition. Inte heller rör sig historien mot något slutstadium, där demokratin är fulländad. I stället utgör demokratin hela tiden enligt Rosanvallon ett ”problem” som består i att ständigt möta nya situationer som kräver specifika lösningar. Det räcker därför inte att enbart värna demokratins nuvarande karaktär och sprida erfarenheterna av dess fördelar till länder, där demokratiska principer ännu inte fått fäste. Den nya situation som demokratiska styren främst måste skaffa sig ett nytt förhållningssätt till är, enligt vår mening, de klimat-, miljö- och resursproblem som denna bok handlar om. Vi tror inte att det räcker att placera in denna problematik i en övergripande politik av traditionell höger- eller vänsterkaraktär som klimatforskaren Mike Hulme hävdar i sin bok Why We Disagree about Climate Change (2009). Till skillnad från honom menar vi att situationen kräver ett betydligt mer radikalt nytänkande.

De nya globala problemen och de lösningar som en förnyad demokrati kan utveckla får konsekvenser för det vi kallar ”ekonomi”. Med de dyrköpta historiska erfarenheterna av den sovjetiska planekonomin och dess totalitära samhällsbygge utgår nog de flesta idag från att marknadsekonomin – trots dess välkända nackdelar – är att föredra även i framtiden. En förutsättning är dock att den inte leder till ökande klyftor mellan människor eller bristande hänsyn till kommande generationer och deras möjligheter att välja levnadssätt. Men acceptansen av marknadsekonomin bör förenas med ett sätt att se på samhällsförändringar som förknippas med Karl Polanyi och hans bok från 1944 The Great Transformation. Han talar där om ”den dubbla rörelsen” och avser därmed en (i marknadsekonomier) ständig närvarande växling mellan inflytandet från marknadskrafterna och från staten (politiken). Båda dessa drivkrafter tenderar att renodla en utvecklingslinje som framkallar en motkraft från det andra ledet i ett slags växelverkan. Senast har vi bevittnat hur först en nyliberal rörelse sökte reducera politikens inflytande och sedan hur en global finanskris framtvingar statliga ingrepp av olika slag. En ny existensförståelse bör därför väga in tanken på den dubbla rörelsen som ett möjligt mönster även i framtiden.

Några bärande tankar i en ny existensförståelse

Den nya existensförståelse, som vi skriver om här, får med nödvändighet djupgående konsekvenser för oss själva som individer och för de samhällen vi ingår i. Vi skall här beröra några sådana möjliga effekter av att tolka världen och oss själva på ett nytt sätt. Vi utvecklar dem inte i detalj utan lämnar dem som ofullgångna tankar i hopp om att de är värda att reflektera över.

1.

Ända sedan upplysningstidens början har människor vant sig vid att betrakta sig själva som subjekt som står utanför resten av naturen. Människan har ansetts som fri att välja utifrån sina egna önskemål. Naturen har betraktats som något människan kan förfoga över och behärska med sin teknik. Med en ny förståelse av människans existentiella villkor kan natur och människa inte skiljas från varandra av rent principiella skäl. Människan är kroppsligt sett en del av naturen och därmed underkastad dess villkor fullt ut. Det finns gränser för vad människan kan åstadkomma och vad naturen tillåter. Det går inte att förhandla med naturen – endast att acceptera de villkor som ges. Att inse detta bör leda till en teknisk och social utveckling, där man från början försöker bedöma handlingsutrymmets omfattning för att kunna utnyttja detta på bästa sätt.

En trolig följd av denna nya situation bör rimligen bli att existentiella frågor om hur människan ser på sig själv och hur hon kan gestalta sitt liv blir aktualiserade på ett nytt sätt. Frågor bör ställas om hur man mentalt förhåller sig till insikten om att det man tänkt faktiskt inte alltid går att realisera. Det är lätt att tro att en sådan ny situation kan skapa ett förnyat intresse för människans inre föreställningsvärldar och sätten att utrycka dessa i det liv man lever.

2.

Som för allt annat levande gäller för människan de två grundläggande målen – att överleva och att ge upphov till nytt liv. Idag är varje människa i industrialiserade samhällen för sin personliga överlevnad beroende av att det industriella maskineriet fungerar i dess helhet. Individens roll har därmed blivit att vara en liten del av en stor och komplicerad helhet, som hon själv inte kan påverka i någon högre grad. Detta kan leda till allvarliga konsekvenser, om eller när det inte längre finns stora mängder olja till förfogande och funktioner som uppfattats som självklara börjar svikta.

Under modern tid har den biologiska och ekologiska frågan om människans försörjning med mat lösts genom förebilder från tämligen enkla tekniska system och lett till kortsiktig nytta – höga skördar genom liten insats av mänskligt arbete men med stora insatser av andra resurser. Med ett nytt sätt att tänka kommer naturen själv och dess lösningar att kunna användas som förebilder: det betyder mindre insatser av naturresurser, större hänsyn till lokala ekologiska förutsättningar och hushållning med växtnäring, närhet mellan produktion och konsumtion för kortare transporter, livsmedelsproduktion även i tätorter och liknande.

3.

En annan konsekvens av insikten att det endast finns begränsat materiellt utrymme för människan bör rimligen vara att idén om en i BNP-termer ständigt växande ekonomi överges. En ny existensförståelse måste utgå från tanken att det finns både ekologiska och sociala gränser för den individuella konsumtionens expansion. Den fortsatta socioekonomiska utvecklingen måste därför fokusera mer på kvalitet än på kvantitet. Samtidigt bör uppmärksamheten inriktas mer mot en fördelning av inkomster och tillgångar än på föreställningen att en fortsatt ekonomisk tillväxt automatiskt leder till att fattigdomen i världen utrotas och att alla får det bättre. Rättvisefrågor kan inte förvisas till framtiden utan aktualiseras i nuet på ett helt annat sätt än som sker idag. Att en sådan förändring i synen på ekonomisk tillväxt skulle få stora konsekvenser för industrialiserade länder som Sverige är lätt att inse. Hur kommer man i detta läge exempelvis att se på samhälleliga funktioner som finansmarknad och bankväsende?

4.

Demokrati bygger på att man håller spänningen mellan det som rör individen och det som rör det gemensamma levande och ständigt problematiserad. Det går inte att i en demokrati endast ta hänsyn till personliga önskemål, men heller inte att låta de gemensamma intressena gå ut över individernas möjligheter och rättigheter. Denna balans kommer med en ny existensförståelse att utformas på andra sätt än idag, eftersom de materiella förutsättningarna i så hög grad påverkar hur man utformar relationerna i samhället.

De politiska inriktningar vi har i Sverige idag är alla skapade under den industriella perioden. Centrala politiska frågor har därför handlat om hur människor skall kunna öva inflytande över och dra nytta av den produktion som sker i samhället. Själva grunden för detta sätt att tänka ifrågasätts knappast aldrig. Med ett annat sätt att förstå världen och människan reses helt nya politiska frågeställningar, som det inte finns svar på och knappast heller beredskap för att hantera. Nya samhälleliga mål behöver definieras och metoderna för att nå dem kräver nytänkande. Ett sådant politiskt nytänkande långt bortom dagens partipolitik är kanske inte så lätt att föreställa sig, men likafullt nödvändigt.

5.

En väsentlig fråga blir också hur mänskliga rättigheter på det politiska, ekonomiska och sociala området kan upprätthållas. Alla rättigheter vilar på att det finns samhällen, där ömsesidig respekt och tillit existerar i samklang med oväldiga institutioner, som medverkar till att medborgarnas skyldigheter får konkreta uttryck. Rättigheter kan inte avkrävas i ett tomrum. De motsvaras alltid av någon form av skyldigheter.

Världens stater och samhällen – särskilt de högt industrialiserade – blir sköra, när förutsättningar för ständig ekonomisk tillväxt ifrågasätts. Vi upplever redan idag att det finns allt starkare ekonomiska begränsningar att garantera välfärden, och det även i ännu väl fungerande stater. Samtidigt ökar anspråken på att det internationella samfundet – genom FN:s institutioner eller bilateralt – skall medverka till att samma rättigheter skall gälla alla folk. I vissa fall står bristen på politiska rättigheter i centrum (ett exempel är Kina), i andra bristen på ekonomiska tillgångar. Men de största anspråken kommer idag från människor i det ökande antalet stater som befinner sig i närmast totalt sönderfall, där Haiti kan tas som exempel.

6.

En annan fråga gäller hur vi människor kollektivt kan ta ansvar för livets möjligheter på Jorden vilken är en ömtålig planet och den enda vi har. Insikten om denna frågas vikt är en akut angelägenhet, som den breda klimatdebatten visat. Det är en insikt som vi försökt fördjupa i denna bok. Hur tar ett delvis sönderfallande internationellt samfund ansvaret för en tidigare oanad skörhet på detta vårt enda jordklot? Dag Hammarskjöld skrev en gång: ”Det är när vi alla garderar oss som vi skapar en ytterst osäker värld” (It is when we all play safe that we create a world of utmost insecurity). Dessa ord är om möjligt ännu mer relevanta idag. Tekniska och ekonomiska system kommer alltid att förbli ofullkomliga både i en praktisk och i en existentiell mening. En större medvetenhet om de begränsningar som vi måste leva med kommer också att medföra en ökad inre säkerhet. Insikten om att symbiosen mellan Jorden och dess livsformer är skör ger en mer hållbar trygghet i alla samhällen.

7.

En ny existensförståelse måste till sist bygga på ny kunskap, men kanske även på en ny kunskapssyn. Som redan Aristoteles visade, kan man skilja mellan en teknisk eller instrumentell kunskapsform som på grekiska betecknas ”techne” och på engelska ”know-how”, och en logisk kunskapsform som på grekiska betecknas ”episteme” (på engelska ”know-that” och ”know-why”). Men Aristoteles menade också att man kan tala om en tredje kunskapsform som han kallade ”fronesis” (och som varken svenskan eller engelskan har något motsvarande uttryck för). På svenska skulle man kanske kunna återge begreppet med ”praktisk visdom i kombination med mänsklig klokhet”. Enligt Aristoteles utgör fronesis en klokhetens och eftertankens dygd. Därmed anger han att begreppet har en moralisk dimension. I Aristoteles’ anda skulle man sedan kunna hävda att begreppet inrymmer dels en förmåga att åstadkomma – i en specifik situation – en förändring som leder till ett önskat mål (något som i sin tur bygger på erfarenhet av komplexa skeenden), dels en förmåga att reflektera över det valda målet och dess innebörd.

Idéhistorikern Bernt Gustavsson har i boken Kunskapsfilosofi (2000) utförligt skrivit om kunskap utifrån ett aristoteliskt perspektiv. En tredjedel av boken handlar om begreppet fronesis. Bland annat skriver han:[9]

I de traditioner som bär kunskap som fronesis finns en mer komplex hållning till det moderna samhällets möjligheter, förenad med en kritisk inställning till några av upplysningstraditionens bärande tankar …

I ett perspektiv har fronesis som kunskap återkommit i modern tid som svar på frågor om meningen, syftet och ändamålet med olika verksamheter. Det ligger en tung tradition av kunskap som medel för en effektiv utveckling i det moderna samhället. Denna instrumentella syn på kunskap har skapat ett behov av kunskap om målen. Flera samtida tänkare från olika skolbildningar har ställt frågan om vad denna utveckling medför i fråga om kunskapens instrumentalisering och avhumanisering. Den fråga och det behov som inställer sig är kunskap om målen och kunskap som ett värde i sig. Detta hänger i analysen ofta samman med en problematisering av huruvida den moderna vetenskapen och tekniken alltigenom är till det goda för människan.

Vidare skriver han[10] att ” fronesis … skiljer sig från de båda andra formerna av kunskap genom att det inte skiljer det värdebaserade och normerande från själva kunskapen”.

Sedan 1998 finns en svensk tidskrift med namnet Fronesis.[11] På dess hemsida heter det: ”Fronesisbegreppet öppnar upp för en kritisk kunskap som gör det möjligt för oss att överskrida dagens godtyckliga gränser för det politiskt och intellektuellt möjliga”. Vi ansluter oss till den uppfattningen samtidigt som vi menar att sökandet efter en ny existensförståelse just kräver praktisk visdom i kombination med mänsklig klokhet.

I detta avsnitt har vi tagit upp en rad aspekter som vi bedömer som angelägna när det gäller att utveckla vad vi kallar en ny existensförståelse. Vi inser att det vi bidragit med endast kan vara fragment och en liten början på ett omfattande arbete. Det är dock svårt att bortse från vårt konstaterande att dagens problem, och bekymmersamma utsikter inför framtiden, inte kan lösas inom ramen för den existensförståelse som dominerar i stora delar av världen. Om någon skulle hävda motsatsen, det vill säga att vi faktiskt kan basera den framtida tekniska och samhälleliga utvecklingen på dagens sätt att tolka världen, ser vi med spänning fram emot argumenten för ett sådant ställningstagande.

Vad som nu krävs är, enligt vår mening, en skapande process, där människor utifrån vitt skilda utgångspunkter och erfarenheter ger sina bidrag till en ny existensförståelse. Härtill krävs att detta arbete inte ses som en underhållande tankelek, utan som grundval för ett samhällsbyggande arbete med konsekvenser för oss alla.

Skiftet av existensförståelse en smärtsam process

Att tänka om och ifrågasätta det som tidigare uppfattats som självklarheter kan vara en smärtsam omprövning för människor som hittills betraktat sig som framgångsrika och i takt med tiden. Att tvingas inse att det egna sättet att leva och försörja sig inte kommer att kunna tillämpas av kommande generationer – eller kanske inte ens under hela den egna livstiden – kan ses som ett hot. Därför känns det ytterst angeläget att hantera en så grundläggande omprövning med stor varsamhet och utan att skuldbelägga någon grupp. Alla är vi delaktiga i en samhällsutveckling som idag kan ifrågasättas utifrån skilda aspekter. Hur konstruktiva vi är hänger säkerligen samman med hur vi själva bidrar till ett tänkande framåt – inte med ett ansvarsutkrävande bakåt.

Det omtänkande som krävs på vägen till en ny existensförståelse innebär en slags reningsprocess – eller katharsis för att knyta an till vad den antika teaterpubliken ansågs uppleva. Den börjar i allas individuella miljöer och sammanhang. I våra europeiska länder och framför allt i USA är det kanske viktigare att lyssna än att föra ut det redan tänkta. Vi i västerlandet vet inte längre vad som skapar en bra framtid för alla folk – något som vi under en kort tid kanske trodde oss veta.

När vi griper oss an dessa svåra frågor, bör vi klargöra vår kultursyn. Och när vi reflekterar över den, kan Claude Lévi-Strauss, den franske antropologen som avled 2009, vara till nytta. Han menade att varje samhälle frambringar sina egna metoder för att hantera utmaningen att överleva i naturen och att orientera sig i kosmos. Mänsklighetens långsiktiga överlevnad beror kanske därför av förmågan att kombinera seder och uppfinningar från olika samhällen till nya organisationsformer. Den biologiska mångfalden inom växt- och djurriket är en tillgång. Den motsvaras av att vårt globala samhälle också behöver en mångfald av organisatoriska och kulturella varianter. Lévi-Strauss’ kultursyn ger stöd för tanken att dagens globalisering, i betydelsen ensidighet i formerna för utveckling, har drivits alltför långt.

Vi bör också klargöra vår människosyn. Människan beskrevs tidigare i denna text som en integrerad del av olika materiella flöden. Hon delar också en rad egenskaper med andra däggdjur, exempelvis en i viss mån likartad genuppsättning, en vilja till överlevnad och fortplantning och instinktiva beteenden. Avgörande i detta sammanhang är dock hennes mänskliga särart. Hon är – i motsats till djuren – utrustad med ett förnuft (som Upplysningen betonade) men också med en förmåga till kritisk reflexion över olika handlingsalternativ och deras långsiktiga konsekvenser – en förmåga som kanske idag är mer utvecklad än under Upplysningstiden. Hon kan skilja mellan ont och gott och ta ansvar för sina handlingars konsekvenser. Hon är förmögen till samarbete med andra och till empatisk inlevelse i andras levnadsförhållanden. Men människan är – under specifika villkor – i stånd till de grymmaste handlingar både som individ och som gruppmedlem. Av betydelse är här vilken självbild hon har. Om hon ser sig som förödmjukad, lågt värderad av andra eller maktlös, kan hon lockas till grymma handlingar som syftar till hämnd eller upprättelse. Hon har då också en tendens till att konkurrera med andra – ibland harmlöst som i idrott, ibland på blodigt allvar. Hon är utrustad med en frihet att handla, men glömmer ibland att det är en frihet under ansvar.

En avslutande utmaning

Vi gör nu tolkningen att dagens problem i första hand skall ses som existentiella – alltså röra de grundläggande förutsättningarna för människans tillvaro och vad som gör hennes liv meningsfullt – och först i andra hand som tekniska eller politiska. Därmed tror vi att en djupare bearbetning av föreställningarna om människans villkor på Jorden kan skapa förutsättningar för att välja de politiska och tekniska handlingsalternativ som långsiktigt kan vara förnuftiga.

Vi vill därför utmana alla dem som i någon organiserad form påverkar samhällets utveckling mot framtiden att säga sin mening i dessa frågor. De politiska partierna, företrädare för näringslivet både som ägare och anställda, ideella rörelser, kyrkor och samfund är givetvis centrala aktörer i detta sammanhang. Vi anser inte att en tystnad från deras sida är acceptabel i en situation där inga självklara svar kan ges om hur samhällsutvecklingen skall kunna inriktas mot uthållighet i relationen till naturen, eller om hur människor världen över skall kunna bli delaktiga i ett – som de betraktar som ett gott – liv.

Utöver det nytänkande som kan komma ur organiserat samhällsinriktat arbete är givetvis det berättande som människor utövar i sina privata sammanhang den bas som behövs för sådana förändringar som vi anser nödvändiga. Vi uppmanar därför alla och envar att söka efter nya sätt att berätta om människan och hennes tillvaro i ett långt framtidsperspektiv.

[1] Försanthållanden utgörs av föreställningar som uppfattas som sanna eller rimliga utan att det finns en aktuell vetenskapligt acceptabel bevisning.

[2] Parallellt fanns det en tro bland epikuréerna, låt vara outvecklad, att det pågick ett slags framåtskridande i samhället.

[3] Hirsch (1978) sidan 211

[4] Enligt Zygmunt Bauman i boken Globalisering (2000) sidan 68

[5] Svenska Dagbladet 2009-08-14

[6] Dagens Nyheter 2006-05-13

[7] Aftonbladet 2009-10-30

[8] Vår översättning

[9] Gustavsson (2000) sidan 160 f

[10] Gustavsson (2000) sidan 161

[11] fronesis.nu/om-fronesis

KAPITEL 8

Kort
sammanfattning

Den här boken är ett inlägg i en omfattande och svåröverblickbar diskussion om klimathotet och dess eventuella effekter på samhället och på människans tillvaro på Jorden. Vår bok skiljer sig från andra inlägg i den debatten i åtminstone tre avseenden.

För det första menar vi att klimatfrågan bara är en del av ett mer omfattande globalt miljö- och naturresursproblem. För det andra menar vi att vad enskilda människor i den situationen främst kan bidra med är att förändra de egna verklighetsbilderna eller – vad vi kallar – sin existensförståelse. Detta är ytterst viktigt, eftersom det är föreställningarna om verkligheten som styr oss som individer i vårt handlande. För det tredje ser vi de enskilda medborgarna som de viktigaste aktörerna i en – som vi uppfattar det – nödvändig kommande förändringsprocess. Den kommer att kräva allas medverkan och kommer att förändra förutsättningarna både för den politiska och kommersiella verksamheten.

Grundbulten i en sådan förändringsprocess utgörs enligt vår mening således av att den enskilde tillägnar sig en ny existensförståelse. Hon och han är idag utsatta för övergripande berättelser om möjligheterna för människor runt om i världen att genom ständig ekonomisk tillväxt förbättra sin materiella standard och sina samhällen. Om vi har tolkat dagens vetenskapliga kunskap om förutsättningarna för människans tillvaro på Jorden någorlunda korrekt, bygger sådana föreställningar på en illusion. De tar inte hänsyn till de gränser som naturen sätter för människans verksamheter. Globala miljöproblem, klimathot och begynnande bristande tillgång på viktiga naturresurser har gett nya insikter om människans villkor på Jorden och att det faktiskt idag finns iakttagbara restriktioner för expansion och materiell tillväxt. Om den bedömningen är rimlig, står vi alla inför ett historiskt vägval. Det finns inte bara miljömässiga gränser för en expanderande global ekonomi, utan även sociala gränser för en sådan ekonomisk tillväxt, något som den idag nästan bortglömde engelske ekonomen Fred Hirsch hävdade redan på 1970-talet. När alla fortsätter att öka sin materiella standard, uppstår social trängsel.

Med utgångspunkt i en ny förståelse av de villkor som gäller för människans tillvaro, är det sedan nödvändigt att på nytt ta ställning till väsentliga moralfrågor. Om resurs- och miljöutrymmet på Jorden är begränsat, vad innebär det för våra relationer till varandra? Har vi nu en skyldighet att hela tiden se till alla världsmedborgares bästa och inte begränsa oss till det egna landets medborgare? Här krävs, menar vi, ett ställningstagande. Alternativet är sannolikt gränslösa konflikter, gränslösa i både rum och tid. Konflikterna kan komma att handla om tillgången på vatten, jordbruksmark, energi och råvaror. Konflikter av denna typ kan sedan förvärras ytterligare av politiska, religiösa eller etniska motsättningar.

På basis av en ny existensförståelse och en ny etisk grundsyn får vi som medborgare i en demokrati möjligheter att närma oss politiken på ett nytt sätt. Inom ramen för det som vi kallar ”det politiska” (i anslutning till språkbruket hos den franske samhällsanalytikern Pierre Rosanvallon) kan vi som medlemmar i det civila samhället bidra till att demokratin söker efter sätt att möta de problem som avtecknar sig mot framtidshorisonten. Demokratin ställs hela tiden inför nya situationer och problem. Det innebär att vi måste söka medverka i processer som bidrar både till en förnyelse av politikens form och till en förnyelse av dess innehåll. Samtidigt finns det anledning för var och en att både reflektera över och med andra diskutera vad ett gott liv egentligen innebär.

Politikens roll inom ramen för en allmän förändringsprocess blir att söka stödja sådana initiativ som är ägnade att underlätta människors anpassning till en historiskt sett ny situation. Viktiga förändringar som krävs är nya former för global samverkan i syfte att uthålligt bevara Jordens miljö och tillgångar på viktiga naturresurser. Samtidigt handlar det om att finna former för en fördelningspolitik inom landet och mellan länder – kanske genom en internationell skattepolitik – som leder till en mer effektiv användning av tillgängliga resurser. Det sista utgår från att ökad materiell förbrukning ger överlägset bättre effekt bland dem som har det fattigt än bland dem som redan lever på en hygglig materiell nivå.

När det sedan gäller att motverka fortsatt negativ påverkan på miljö, klimat och tillgången på ändliga naturtillgångar tror vi att en medveten kombination av bättre teknik och mindre resurskrävande livsstilar utgör en gynnsam kombination. Varken bättre teknik eller livsstilsförändringar kan var för sig få de effekter som framstår som nödvändiga. Vi har i boken prövat denna tanke på fyra områden – vatten, livsmedel, energi och persontransporter – och funnit att kombinationen bör ge goda effekter i de tre senare fallen. Vi ser medelklassen i olika länder som en nyckelgrupp med ett särskilt ansvar med tanke på både dess större ekonomiska handlingsfrihet och dess roll som stilbildande i konsumtionsavseende.

Vi ser till sist med oro på villkoren för opinionsbildningen, när det gäller de långsiktiga problemen. Medierna har en tendens att fokusera på ett problem i taget – för tillfället klimatproblemet – och att under en tid alltför ensidigt belysa just detta problem i ett dramatiserande perspektiv för att senare börja ifrågasätta den bild de själva varit med om att bygga upp. De politiska partierna blir sedan lätt fångar i de föreställningar som medierna skapat. Vi efterlyser därför en bredare medborgerlig dialog om den önskvärda långsiktiga utvecklingen både i vårt eget land och i världen i stort. Vi kan inte längre bara vänta att politikerna skall ”leverera” det ena efter det andra på olika önskelistor.

Samtidigt utmanar vi läsare av denna bok att på olika sätt reagera på bokens budskap. Detta budskap innehåller egentligen inget i grunden nytt. Det handlar om kända fakta och omständigheter. Vi har dock skapat en ny – eller i varje fall hittills försummad – struktur på basis av ett omfattande underlag av kunskaper, perspektiv och försanthållanden .

Vi föreställer oss att läsarna av boken kan komma att tillhöra tre olika kategorier. En kategori utgörs av dem som redan har en uppfattning som helt eller delvis överensstämmer med de synsätt som presenterats i denna bok. De kan kanske ha användning för en del av de argument som vi fört fram, men vi utmanar dem att främst tänka vidare kring de teman som boken behandlar. All kreativ förmåga behövs för att utveckla konstruktiva lösningar.

En annan kategori av läsare utgörs sannolikt av de många som oroats av den senaste tidens diskussion om klimatet men som känner en grundläggande ovisshet om hur man skall tolka de utsikter för framtiden som klimatdebatten gjort aktuella. Vi hoppas att läsare av denna kategori kan känna en viss trygghet vid läsningen av boken genom det lågmälda sätt som vi sökt argumentera på. Vi utmanar dessa läsare att kritiskt pröva hela vår argumentering och att sedan ta ställning till våra huvudteser.

En tredje och sista kategori som kan tänkas – möjligen motvilligt – läsa boken är de som upplever att hela deras hittillsvarande liv och verksamhet ifrågasätts av bokens budskap. Det gäller även partipolitiskt aktiva läsare som kommer att leta efter signalord som antyder att boken skrivits av författare till vänster eller höger i politiken. De kommer nog att bli besvikna på den punkten. Vi utmanar därför alla negativt inställda läsare att söka motbevisa våra påståenden. Vi skulle själva inte bli nedslagna, om de fick rätt och vi hade fel. Livet skulle ju i så fall bli mycket enklare. Dessvärre tror vi att de kan komma att gå bet på uppgiften. För vår del ser vi framför oss en tid av stora omställningar både i föreställningsvärlden och i den verkliga världen. Låt oss alla ta itu med de uppgifter dessa omställningar kommer att kräva!

Litteraturlista

Referenserna listas i den ordning de nämns i respektive kapitel. För svenska böcker anges enbart årtal för utgivningen, för böcker på andra språk återges också förlagens namn.

KAPITEL 2

• IPCC (International Panel on Climate Change), SYNTESRAPPORT 2007, finns på svenska på www.naturvårdsverket.se

• DET ÄR VÅR BESTÄMDA UPPFATTNING ATT OM INGENTING GÖRS NU KOMMER DET ATT VARA FÖR SENT av Andreas Malm (2007)

• SEX GRADER av Mark Lynas (sv. öv. 2007)

• VÄDERMAKARNA av Tim Flannery (sv. öv. 2006)

• STORMS OF MY GRANDCHILDREN av James Hansen (Bloomsbury 2009)

• EN ÄNNU VARMARE VÄRLD av Claes Bernes (2007)

• THE VANISHING FACE OF GAIA av James Lovelock (Basic Books 2009)

• TILLVÄXTENS SISTA DAGAR – MILJÖKAMP OM VÄRLDSBILDER av Björn Forsberg (2007)

• CHILL-OUT av Lars Bern och Maggie Thauersköld (2009)

• THE ECONOMICS OF CLIMATE CHANGE av Nicolas Stern (2007). Denna rapport finns på svenska på www.naturvårdsverket.se

• PLAN B 3.0. UPPDRAG: RÄDDA JORDEN av Lester Brown (sv. öv. 2007). En uppdaterad version PLAN B 4.0. finns (2009) på engelska och även i sv. öv. PLAN B 4.0. UPPDRAG RÄDDA CIVILISATIONEN (2010).

• COMMON WEALTH av Jeffrey Sachs (Penguin Press 2008)

• STATE OF THE WORLD utgiven av Worldwatch Institute (Washington 2010)

• HEAT av George Monbiot (Allen Lane – Penguin 2006)

• SOIL NOT OIL av Vandana Shiva (Zed Books 2008)

• KLIMATKRIG av Harald Welzer (sv. öv. 2009)

• TILLSAMMANS av Folke Tersman (2009)

• JORDENS OCH SJÄLENS ÖVERLEVNAD av Stefan Edman och Martin Lönnebo (2008)

• BILEN, BIFFEN OCH BOSTADEN SOU 2005:51

• VI KAN INTE FÖRHANDLA MED NATUREN av Johan Rockström och Anders Wijkman. Tällberg Forum, Papers nr 1 (2009)

• KAMPEN MOT KLIMATFÖRÄNDRINGARNA. EU VISAR VÄGEN 2008, broschyr som kan erhållas på EU:s kontor i Stockholm

• KLIMATET ÄR DITT av Leif-Åke Falk (2007)

• SÅ BRYTER VI KURVAN. POLITIK FÖR ETT HÅLLBART KLIMAT, skrift utgiven av Global utmaning (2009) www.globalutmaning.se

• MAKTEN ÖVER KLIMATET av Christian Azar (2008)

• FARVÄL TILL VÄRLDSUNDERGÅNGEN av Stefan Fölster (2008)

• MÖJLIGHETER OCH KOSTNADER FÖR ATT REDUCERA VÄXTHUSGASUTSLÄPP I SVERIGE av Svenskt Näringsliv (en studie utförd av konsultföretaget McKinsey & Company och publicerad i april 2008)

• 100 SÄTT ATT RÄDDA VÄRLDEN av Johan Tell (2007)

• LEV ENKLARE av Giséla Linde (2008)

• KEYNES BARNBARN av Christer Sanne (2007)

KAPITEL 3

• ECOSYSTEM AND HUMAN WELL-BEING, en utredning av 1 300 forskare från 95 länder ”Millenium Ecosystem Assessment” (Island Press 2005)

• A SAFE OPERATING SPACE FOR HUMANITY av Johan Rockström med flera. Tidskriften Nature nr 461, sidorna 472-75 (2009)

KAPITEL 4

• OUT OF GAS av David L. Goodstein (W.W. Norton 2004)

• CLOSING THE GAPS, rapport utgiven av den svenska regeringens Commission on Climate Change and Development, CCD (2009)

• AGRICULTURE AT A CROSSROADS, executive Summary of the Synthesis Report av IAAST International Assessment of Agricultural Knowledge, Science and Technology for Development) – (Island Press 2008)

• POLITICS AND POLICY OF CARBON CAPTURE AND STORAGE, specialutgåva av Global Environmental Change av Karin Bäckstrand, Michael Oppenheimer och James Meadowcroft (planerad utgivning 2011) www.ccs.politics.se

• FÄRDER I FRAMTIDEN av Peter Steen med flera, KFB-rapport 1997:7

• TOWARDS ENVIRONMENTAL SUSTAINABILITY? av Emin Tengström (Aldershot 1999)

• RÖRLIGHETENS OMVANDLING av Lotta Frändberg, Eva Thulin och Bertil Wilhelmson (2005)

KAPITEL 5

• DEMOKRATIN SOM PROBLEM av Pierre Rosanvallon (sv. öv. 2009)

• THE GEOPOLITICS OF EMOTION av Dominique Moisi (Tower Books 2009)

• LE TEMPS DES EMEUTES av Alain Bertho (Editeur Bayard, Montrouge – Hauts de Seine 2009)

• POPULISM av Christian Andersson (2009)

• TRANSITION HANDBOOK av Rob Hopkins (Green Books 2008)

KAPITEL 6

• GOVERNING THE COMMONS av Elinor Ostrom (Cambridge University Press 1990)

• JÄMLIKHETSANDEN av Richard Wilkinson och Kate Pickett (sv. öv. 2010)

KAPITEL 7

• TILLVÄXTENS SOCIALA GRÄNSER av Fred Hirsch (sv. öv. 1978)

• GLOBALISERING av Zygmunt Bauman (sv. öv. 2000)

• MYTEN OM FRAMSTEGET av Georg Henrik von Wright (1993)

• LA CONDITION POSTMODERNE av Jean-Francois Lyotard (Editions de Minuit 1979)

• THE END OF HISTORY AND THE LAST MAN av Francis Fukuyama (Penguin 1992)

• WHY WE DISAGREE ABOUT CLIMATE CHANGE av Mike Hulme (Cambridge University Press 2009)

• THE GREAT TRANSFORMATION av Karl Polanyi (1944/2001, sv. öv. Den stora omdaningen 2002)

• KUNSKAPSFILOSOFI av Bernt Gustavsson (2000)

Tack för att du köpt den här boken! Order: 15585288 - 2016-06-01 Butik: 2399. All kopiering, utöver för ditt privata bruk, och otillbörlig vidarespridning är förbjuden.